BLM

Ur innehållet T. S. ELIOT: Om skötseln av julgranar KARL VENNBERG: Lenin gradelegier EYVIND JOHNSON: Den fullvuxna STIG DAGERMAN: Sjätte akten ERNEST HEMINGWAY: Snö över landet BJÖRN von ROSEN: Hemingway och de gröna bergen TEDDY BRUNIUS: Det kubistiska experimentet GEORG SVENSSON: Matisse SIGVARD CEDERROTH: ”Vinteroffer” KOMMENTARER: Stig Dagerman. Utländska besök — Harry Schein: Svenska filmregissörer. — Bokrecensioner. — Notiser. — Nya utländska böcker. December Pris 2:50 Årgång 23 Nr 10 ALBERT BONNIERS FÖRLAG STOCKHOLM

Stig Dagerman

DEN BORTGÅNGNE FÖRFATTARENS SISTA PROSAVERK HAR NU UTKOMMIT TUSEN ÅR HOS GUD En berättelse Denna berättelse var avsedd som upptakten till en påbörjad roman örn Carl Jonas Love Almqvist i landsflykt. Stig Dagerman karakteriserade den själv som ”En prolog, vilken utspelas hos en berömd man i London”. Den berömde mannen var Isaac Newton som en natt får besök av Gud. 3: 75 Nu finns det nya upplagor i bokhandeln av TYSK HÖST Hft. 9:50, inb. 13:50. Tredje upplagan NATTENS LEKAR Hft. 14:50, inb. 19:—. Fjärde upplagan W w

BONNIERS LITTERÄRA MAGASIN December 19 54 År g, 2 3 Nr 10 INNEHÅLL 771 Kommentarer och notiser 775 Karl Vennberg: Leningradelegier lil Eyvind Johnson: Den fullvuxna. Novell 787 Stig Dagerman: Sjätte akten och andra stycken. Dikter 791 Stig Dagerman: Snöresan. En synopsis 794 T. S. Eliot: örn skötseln av julgranar. Dikt i svensk tolkning av Erik Lindegren 796 Ernest Hemingway: Snö över landet. Novell 800 Björn von Rosen: Hemingway och de gröna bergen 805 Teddy Brunius: Det kubistiska experimentet 815 Georg Svensson: Matis se 818 George S. Fraser: Engelska kontroverser. Brev från London 823 Sigvard Cederroth: Mot en allt klarare sol. Essay örn Erik Lindegren 827 Bokrecensioner 851 Harry Schein: Fyra svenska regissörer. Filmkrönika 856 Notiser 859 Nya utländska böcker Ansvarig utgivare: Georg Svensson Redaktör: Åke Runnquist Adress: Sveavägen 54, IV, Stockholm. Telefon 22 7520, prenumeration 340080 Mottagningstid vardagar utom lördagar 14—16 ALBERT BONNIERS FÖRLAG

ANMÄLDA BÖCKER

Ahlberg, Harry, Små gröna hjärtan 830 Arnis, Kingsley, Luchy Jim 818 Beck, Beatrice, Léon Morin, präst 840 Benham, Clarence, Dykarlycka 845 Bergman, Sten, Stenålder och grön urskog 845 Blomberg, Rolf, Vildar 845 Christie, Agatha, En ficka full med råg 848 Cotlow, Lewis, Ensam bland huvudjägare 845 Dagerman, Stig, Dagsedlar lil — Tusen år hos Gud lil Dahl, Tora, Fosterbarn 827 Dahlberg, Folke, Göta kanal 831 Danielsson, Bengt, Söderhavslcärlek 845 Empson, William, Callected Poems 820 Eriks, Gustaf Rune, Stenen och trädet 830 Faviell, Frances, Människor i Berlin 841 Forssell, Lars, F. C. Tietjens 831 Forsslund, Jöran, Vind över Island 845 Fuchs, Peter, De beslöjade männens rike Gaisseau, Pierr e-Dominique, I den heliga skogen 845 Garve, Andrew, Två mot döden Gauffin, Bengt Göran, Ta fatt Hamrin, Agne, Resa bland rebeller Hartsen, Martin A., Paradisäpplena och andra historier Hare, Cyril, Döden vandrar genom 848 848845850 848845850 skogen Hemingway, Ernest, Afrikas gröna berg Hirdman, Arne, Med äventyret i ryggsäcken Hjorth, Harriet, Vägen till dig Hoel, Sigurd, Vandring till det glömda Holmsen, Sverre, Het horisont Isaksson, Ulla, Dödens faster 845 848 845 850 848 800 845 833 837 845 829 Kilbom, Karl, 1 hemligt uppdrag 849 Kyrklund, Willy, Hermelinens död 833 Lake, Alexander, Farligt Afrika 845 Lamborn, Florence, Svensk kvinna i Korea 845 Laxness, Halldor K., Gerpla — en kämpasaga 835 Lehmann, Rosamond, Fkolunden 841 Lindegren, Erik, Vinteroffer 823 Lundqvist, Eric, Balilegender 834 Mainwaring, Marion, Mur der in Pastiche 848 Mellvig, Folke, Guldlock och b j örnarna 848 Murdoch, Iris, Under the Het 818 Nerman, Ture, Trots allt! Minne och redovisning 842 Olsson, Jan Olof och Sjögren, Margareta, Drottningens England 843 Palm, Björn, Mina oaser 845 Pettersson, Gösta, Ingen förstår 830 Shellabarger, Samuel, Fåfängans karneval 850 Sillanpää, F. E., Från unga år 839 Smith, Anthony, Persisk hägring 845 Smy thies, Olive, Tiger Lady 845 Strandberg, Olle, Jambo 845 Suneson, Vic, Döden kastar långa skuggor 848 Le Toumelin, J. Y., Kurun 845 T renter, Stieg, Roparen 848 Tullberg, Sigurd, O och A 848 Wain, John, Harry On Down 818 Prins Wilhelm, Noveller i urval 849

FILM

Karin Månsdotter Saiba Falka Ung man söker sällskap Hästhandlarens flickor 10

Utkommer med häften per år. Pris 2:50, hel årgång 21:—.

Prenumeration genom bokhandeln eller Åhlén & Åkerlunds förlag, Stockholm, postgiro 555 75. Prenumerationspris i Danmark: Helår da. kr. 35:—. Expedition: Åhlén & Åkerlunds förlag, Sveavägen 51—53, Stockholm. Telefon 34 00 80. Tryck: Alb. Bonniers Boktryckeri 1954. 851 853 854 855

KOMMENTARER OCH NOTISER

Man hörde inte mycket

från Stig Dagerman på senare år. Sin senaste roman hade han givit ut i fyrtiotalets sista minut, hos Radiotjänst kom dramat ”Den yttersta dagen”, men för övrigt visade han mest smärre prov på sin begåvning, en enstaka novell, dagsvers i Arbetaren, en och annan dikt, som ”Två i Klara” i BLM:s sommarnummer förra året. Det var tillfälliga saker örn man så vill, men ofta perfekta i sitt slag. Många av fyrtiotalets uppmärksammade prosaister hade glidit långt in i glömskan, men Dagerman hörde knappast till dem som i samma grad behövde dela det ödet. Hans ungdomsverk hörde ändå, vilka åsikter som så småningom kunde komma att präglas örn dem, genom sin brinnande lidelse, bruten mot klar skepsis, till de böcker som var oupplösligt förenade med begreppet Fyrtiotal. Och vem sade att han inte kom med något nytt och märkligt? Varför måste en författare ge ut böcker vart eller vartannat år? Den början till roman han lämnat sin förläggare visar att han ännu var i stånd att finna en helt ny stil, att tala ett helt nytt språk och att dra en djärv parabel till en överraskande brännpunkt. ”Tusen år hos Gud” heter det lilla fragmentet, som nu givits ut (Norstedts 1954; 3:75) och som i en sinnrik allegori slår en bro mellan Newton i 1700-talets London och Almqvist, om vilken romanen skulle handla — förbindelsen går genom den mystiske sjöman på Hawaii, som författaren E. R. Gummerus berättar örn i sin notis på sidan 856. Örn liknande förmåga till självrannsakan och förnyelse vittnar de dikter och prosastycken som BLM fått publicera i detta nummer genom vänlig medverkan av Bengt Ekerot, Stig Dagermans vän, som fått manuskrip¬ ten. Det bör sägas att ”Sjätte akten” och ”Snöresan” är utkast, som författaren kanske velat gå över innan han publicerade dem, men det behövs annars inga ursäkter för så intensiva och personliga stycken. Två av dikterna kanske någon erinrar sig ha sett på annat håll för några år sedan. De passar emellertid så väl in i sammanhanget att vi gärna velat ta med även dem.

Allteftersom tiden går

och den personliga sorgen stillnar kan det emellertid vara skäl att tänka över andra sidor hos Dagerman än det patetiskt tidsbundna. Det fanns också i hans väsen en lidelsefull skepsis, ett begär att sticka hål på granna och försiktigt aktade illusioner, att jämsides med patetiken ge förnuftet ett stort förtroende. Den tanken drivs med energi på många håll i hans böcker, alltifrån ”Ormen”, och den dominerar i det ytterst läsvärda urval av hans dagsvers som Lasse Bergström redigerat och hans gamla tidning givit ut. (”Dagsedlar.” Dagstidningen Arbetaren 1954. 9:75.) Röstläget är ibland Ferlins (vilket erkännes i flera små allusioner), men tonen är Dagermans egen. Många av dikterna är vad de ger sig ut för att vara, beska kommentarer till dagens händelser, men nästan alla säger också något örn författaren själv och några bland dem är små fina poem, som t.ex. detta, publicerat åtta dagar före hans död: Höst Hur fort blir lönnarna gula, som lyser vår vandring i parken. Att dö är att resa en smula från grenen till fasta marken. 771

KOMMENTARER OCH NOTISER

Hur smal blir den gyllene strimman, som bådar att dagen skall randas. Det klämtar en spårvagn i dimman, och luften är tung att andas. Hur snart blir kinderna vita. Så kyss dem med läppar av vatten. Se, måsarna textar med krita en dikt i den svarta natten. Hur snart står popplarna höga och nakna med svärta i strecken. Att dö är helt enkelt att snöga som löv i den muntra bäcken. Det kan frågas örn man inte gör Dagermans minne den största tjänsten genom att — örn man kan — se hans egen död på samma vis.

John Hayward

lämnar i höst till vår stora ledsnad sin post som BLM :s korrespondent i London, en syssla som han med nit och skicklighet skött i sjutton år. Mr Hayward är en lärd man, en fin kännare av framför allt engelskt och franskt 1700-tal och en bibliofil med europeiskt rykte, men han har också vidsträckta kontakter inom den moderna litteraturen, både som kritiker och som vän till många av de främsta samtida europeiska och amerikanska författarna. Hans fina omdöme och utomordentliga informationer har, inte minst under krigsårens avspärrning när nästan inga böcker kom hit, varit till största nytta för BLM och säkert också för svensk bokvärld. Vi är glada att John Hayward lovat att även i fortsättningen då och då komma ihåg oss med en ny artikel. När han tillträdde 1938 var detta på rekommendation av sin företrädare, Peter Quennell. Mr Hayward har i sin tur till efterträdare föreslagit George S. Fraser, som vi i detta nummer hälsar välkommen. Mr Fraser är en mycket välkänd yngre kritiker, främst knuten till The Times Literary Supplement. Han har som kritiker i särskilt hög grad de unga författarnas öra 772 och är, som hans första artikel visar, väl insatt i deras problem.

Kungliga Biblioteket

har under den nye riksbibliotekarien, Uno Willers, påtagligt aktiviserats. Lokalerna är omgjorda och uppsnyggade, takten och servicen har förbättrats och bibliotekets publicity likaså. Inte minst har detta tagit sig uttryck i en rad givande och ofta spirituellt arrangerade utställningar, t.ex. den vid institutionens jubileum härom året. I höst har man också haft djärvheten att släppa in våra två största bokförlag i sitt visningsrum, i båda fallen med lyckat resultat. I november visades en utställning av biblar, i tryck och handskrifter, huvudsakligen ur egna samlingar. Slutpunkt i den historiska exposén var Norstedts s.k. Rembrandtbibel, som just utkommit. Att på detta sätt leda intresset mot en just utkommen bok, som befinner sig i en livlig våg av reklam och försäljning, kan biblioteket givetvis endast kosta på sig örn verket i fråga är något i sin art enastående. Det bör därför sägas att Karl-Erik Forsbergs bibeledition är ett typografiskt förstklassigt verk, som t.o.m. hävdar sig hyggligt bredvid utställningens moderna glansnummer, The Doves Press Bible. Av annan art är den likaledes mycket roliga utställning som pågår just nu och som celebrerar de Bonnierska förlagens 150-årsjubileum. Den visar ett representativt urval bland de c:a 17 000 titlar som Bonnier-förlagen gett ut under dessa år. Släktens förste förläggare, Gerhard Bonnier, som verkade i Köpenhamn, förläde huvudsakligen vetenskaplig litteratur, hans efterföljare fram till fyrtio- och femtiotalens förlagsledning vidgade utgivningen till att omfatta nästan alla slag av böcker och prövade många spridningsmetoder, fram till nutida väldiga folkupplagor, som brett fortsätter traditionen från de många billighetsserier varpå utställningen visar prov. På Kungl. Biblioteket visas också en sam-

KOMMENTARER OCH NOTISER

ling originalmanuskript av Bonnier-författare, från Viktor Rydberg till Erik Lindegrens ”Vinteroffer”, som utkom dagen efter öppnandet. Som sista bok och som en erinraxr örn förlagens skandinaviska upprinnelse återfinns Anders Österlings stora antologi, ”Ali Nordens Lyrik”.

Från London

korn en celeber gäst hit i november, nämligen Alan Pryce-Jones. Han är redaktör för The Times Literary Supplement, en anonym, men ytterst arbetskrävande syssla. Vi träffade Mr Pryce-Jones, en ungdomlig herre i grå kostym och etonslips, och han svarade beredvilligt på våra nyfikna frågor. Vi undrade inledningsvis örn anledningen till att Times litterära bilaga använder idel anonyma recensenter. Var det för att uppehålla illusionen av absolut objektivitet? — Tjaa, sade Mr Pryce-Jones och snurrade på ett glas. Kanske det också. Men ett mycket bra skäl är att man då kan använda mycket fler okända recensenter. Många framstående författare blir ytterst upprörda om deras bok lämnas till en mindre känd kritiker, medan det är en erkänd sanning att många framstående kritiker ibland är både nödbedda och sena leverantörer och stundom till och med kan skriva mindre väl medan obskyra kritiker ibland är mycket bra. Åtminstone är det så i England, tilläde han och tittade tankfullt på oss. — Nu gäller ju detta mest för skönlitteratur, tilläde han. Vi ägnar ju egentligen facklitteraturen mest utrymme och det är inte lätt att ge uttryck åt någon mer personlig mening beträffande t.ex. en bok örn etruskiska väggmålningar utan att fackmännen ganska snart kan ringa in recensenten. Skönlitteraturen tar vi ju mera kort, men örn det är någon särskilt betydande bok kan vi i gengäld slå upp den ordentligt, då för det mesta på framsidan eller i mittuppslaget. Vi frågade nu Mr Pryce-Jones örn han JOHN HAYWARD, C. B. E. Foto Douglas Glass för The Sunday Times. tyckte att det fanns någon engelsk författare som för ögonblicket föreföll väl meriterad för nobelpriset. Han svarade tveksamt att han inte för ögonblicket kunde säga någon självklar kandidat, men att flera kanske var tänkbara när de fått skriva lite mer. På vår fråga örn betydande nya talanger förelåg genmälde han att det kanske inte fanns någon bland de många nya författarna som lyckats riktigt bra, men att själva livligheten bland dem ju kunde vara ett gott tecken. Vi undrade till slut vad han tyckte örn en lite äldre engelsk författare som åtnjuter stort anseende i hemlandet och fick som svar en användbar distinktion. — Ja, sade Mr Pryce-Jones. Han är en mycket bra, tråkig författare, detta sagt som motsats till andra mycket bra, intressanta författare.

En egen författartyp

företräder Peter Freuchen, som flugit hit från New York för att tala på bokdagar i 773

KOMMENTARER OCH NOTISER

olika städer. Han är en jättestor man i brett helskägg, mörkblå kofferdikaptenskostym, dubbelknäppt med fyra knappar, och ett rejält gammaldags träben. Vi avbröt med ledsnad hans flödande ström av märkliga arktiska äventyr för att något fråga örn det litterära livet på Grönland. — Där finns flera tidningar, sade Peter Freuchen. På Sydlandet, där det finns många boplatser har de en tidning som det står åtskilligt i. I Thule i norr händer aldrig något, men där måste de också ha en tidning, eftersom det finns en på Sydlandet. Den heter Meteoren och den står det aldrig något i. På en fråga om hans egna böcker var översatta till grönländska svarade hr Freuchen (uttalas Fräj ken, men det gör enligt bäraren detsamma) att fem av dem hittills kommit på detta språk. Han nämnde att grönländarna är ytterst bokintresserade. Den största succésen hittills såldes i 3 300 exemplar och det är inte dåligt med en befolkning på 22 000 män, kvinnor och barn, sade han. — Vilken bok var det? frågade vi. — Det var ”Greven av Monte Christo”, svarade kapten F.

Detta

nummer

må f.ö. tala för sig självt. Vi vill bara avsluta dessa rader med en livlig uppmaning till läsaren att följa BLM även nästa år. Vi tror oss örn att då som nu kunna utlova de bästa svenska och utländska författare som medarbetare, vi kommer att försöka att ytterligare öka den service som recensions- och notisavdelningarna ger och vi hoppas att kunna fortsätta de studier av boken utanför bokrummet, som inleddes med vår bokhandelsartikel i höstas. Prenumerationspriset är fortfarande inte höjt: 21 kronor för 10 stora häften. 1954 har BLM haft fler prenumeranter än någonsin tidigare. Vi hoppas att den som inte hör till dem skall ytterligare öka deras antal, gärna också genom att ge BLM i present till en bokvän, och ber f.ö. att få önska en angenäm jul. &

å

Q

Q

#0 Jr

x\r

”... lör sin eminenta förmåga att träffa prick, i underkant.” Tuschteckning för BLM av Signe Lund. 774

Karl Vennberg

LENINGRADELEGIER

I

Ännu väger ingen morgondag vår blindhet. Hjärtats slag är ännu dina eller mina, och den puls som rör vid skymningen, med sina fjärilsvingar rör vid solnedgången är våra sammansmälta händers. En ensam bölja upp mot rymden slår med blodstänk genom gatuvimlet. Nära oss i kvällsdis dör en främlings ögon, trötta, fjärran från den gryning som i båge över Neva och Fontanka oktobervåren en gång tände.

li

I andra dagar väntar mig min andning, i andra ord mig väntar mina kedjor, i annan natt stelnade under främmande ljus, 775

KARL VENNBERG

776 i mörker som från trottoarer undanvräkt sig buktar regnvått över rönnens klasar. Ej ens vår glömska tar av samma värld sin färg, böjer blott ditt ansikte bort ifrån mig. Men som morgondimmor ska din kärleks viskningar uppstiga hos mig och som aftondimmor, och fågelns skri inne i dimman ska jag höra och bäva, och det ska genomborra mig som gatlyktornas treuddar under de avlövade träden, som avskedets rader av spjut på vägen mot Isakjevskaja.

I denna nya novell träffar vi år 1925 Constance,

tidigare känd från ”Romantisk berättelse"

Eyvind Johnson

DEN FULLVUXNA

(Augusti 1925) Constance stannade på körvägen bakom den gamla villan uppe i skogen. Trädgården låg tyst innanför den gråvita muren. Butelj skärvorna som var ingjutna i cement uppe på muren lyste till med farligt, sargande glitter. Förr var ett järnräcke där, en rad spjut att bli spetsad på, men det kom bort under kriget, sade Lucienne en gång. Genom det smala grindhålet mot skogen såg hon raderna av fruktträd och de slokande rosorna uppe vid väggen. De stängda, gröna fönsterluckorna var insjunkna i vildvinet. Det täckte inte helt, fläckar av smutsgul rappning lyste fram. Fönsterluckorna i andra våningen var också stängda: igendragna beslutsamt. Hon tyckte att rosorna såg så kvarlämnade och övergivna ut. De är alldeles dammiga, tänkte hon. Åter betraktade hon huset, blicken for över det bit efter bit. Två fönster i mansardvåningen stod öppna. Den gamla hushållerskan var antagligen kvar — eller han. Hon försökte räkna ut vilket vindsrum han brukade bo i när han kom hit. Luciennes var åt högra gaveln, men luckor för. Hon var någonstans vid kusten, Deauville eller Trouville eller neråt Spanien, spelade där. Hon vandrade långsamt i eftermiddagsvärmen och kände svettdropparna i pannan. Inte heller uppe i skogen fanns någon svalka. Hon kom ner till den bredare vägen, gick förbi observatoriet och in i Meudonparken, men vände igen ovanför terrassen och valde, med tvekan, en av de smala stigarna. Knöliga, blankslitna rötter väntade i tystnad, de var klor som griper ner i den torra jorden med förtvivlan, med smärta. Instängd i smärta — vilket romantiskt ord som någon i Berlin eller Luzern eller i Paris sade om någon. Kanske om en kompositör. Liv som är instängt i konst. Och instängda tankar: de drar sig bort från en oros källa, en örn nerv, men stöter genast mot en annan. Man själv —. Smärta kunde det inte kallas, men oroskänsla. Inte överdriva och ta till dramatiska ord bara för att det är varmt och nervigt i dag. För vad? Vincenzo menade i morse att man var inne i en åskperiod. Adelaide sa att det laddar opp sig. För vad? Hedvigs röst i telefon. Oro för hennes hårda, underligt grymma och hjälplösa klagan. Och oro för Pierre, för hans ord, hans hjälplöshet, hans förvirring. Oro för andra. Oro för annat: för att inte kunna spela, inte få öva brett och lugnt, inte känna att man kan. Oro för omdömena här, när de kommer. En hand som flyttas från ett sår till ett annat, och det finns bara sår; såren är ditt stängsel, din bur. Sedan in i säkerheten, fly in i den. Jag är 777

EYVIND JOHNSON

den jag är. Jag är Constance G. som kan spela. Du kommer att få betala ett pris för det, sade ungrarn i Berlin för två år sen. Men det är kanske värt priset. Priset är kanske inte högt. Det du får är kanhända mycket. Hon begrep naturligtvis hur han menade. Hon tyckte att hon hade betalat priset — instängd i Faster Doras skydd, instängd i övningar, instängd i det som kallades renlevnad, instängd i fliten. Men var det så att det skulle betalas örn och örn igen, gång på gång, hela livet ut? Betalas med det som var eller kallades smärta, livsgrymhet, eller med stunder av tomhet: betala buren för att få sitta i den? Köpa smärta kontant med smärta? Eller på avbetalning? Hela livet ut? Var det det som hette att vara konstnär? — Såna dumma tankar! sade hon högt och stannade. Ett ord av Pierre: Det är en sann njutning att kunna förakta andras smärta; den verkar så tillgjord medan man själv har det äkta, det som känns. Såna ord! Hon hörde ljuden från Seinen långt nere, tågvisslingar, tunga hjul som rullade någonstans, bilhorn som tutade, bilar på vägen mot Sévres eller på andra vägar genom skogen. Ljud som försvann långt bort. Skogens stillhet var kring henne nu: en skog instängd i sig själv. Trädens stillhet: de stod med gripklor i den torra marken och väntade ut sin egen tillvaro, sitt trädliv, i lugn. Savén som steg. Vattnet sögs upp ur de hemliga källorna under den förtorkade ytan och matade löven, som hölls friska, som tröttnade och förtvinade av orolig höstblåst, som föll och kom igen, alltid. Alla åren med musiken: öva, alltid, kunna, känna sig osäker, öva och känna sig säker igen. Så avskyvärt det har varit, tänkte hon. Så svårt det har varit. Hon kände hur orättvis mot någon (mot vem? mot livet?) den tanken var. Så ljuvligt, så underbart det egentligen har varit, tänkte hon. Så mycket fint 778 som jag har framför mig. Så bra det har varit för mig. Och hur som helst så hade det inte kunnat vara annorlunda. Åter känslan av berusning: instängd en stund i lycka. Hon stannade tvärt, tog ett steg tillbaka. En liten smal orm låg nästan rak på stigen. Nu krälade den undan i mjukt ödlekvickt slinger ut mot gräskanten och försvann i riset — ett blänk av något mattgyllne. Bilden av den i flyktögonblickets början: en någon sekund stelnad vågrörelse, en skala. Hon drog ner taktstrecken genom bilden. Man kunde göra vågen till vad som helst. Hon visste med ens vad det var: notbilden av första, andra och tredje takten i den ständiga övningssonaten, och upprepad i nästan samma våg som bryts i fjärde och femte. Den hade hon tänkt på. Efteråt kände hon ormrädsla. Det kunde ha varit en huggorm, jag kunde ha trampat på den. Hon lade handen på grinden, järnet var varmt. Hemma. Hon hade övertagit de tre rummen i nedre våningen i det lilla vita huset. Hon tänkte på skylten som hon hade beställt men inte var färdig ännu. Som Luciennes, vit emalj med blå bokstäver, men mindre. Hon skulle få elever från Paris och ett par här ute, de två Lucienne hade skickat hit. Hon såg åter, i en sorts hemkänsla, hur vanskapt den lilla tvåvåningsvillan var. Lucienne hade bott här innan hon flyttade till den gamla villan uppe i skogen. Fasaden med de fyra sprickiga, blåmarmorerade träpelarna och den utbyggda entrén var ett alldeles för brett leende i ett alltför litet ansikte. De båda dörrarna mellan pelarna var en storslagen men ofullbordad slottstanke: de välkomnade mer än huset kunde ta emot. Ovanpå entrépampigheten låg plåttak och mittpå det fanns den förkrympta balkongen där det gamla paret Ruzzi drack sitt eftermiddagste. Vincenzo hade spelat med i Lamoreuxorkestern förr,

DEN FULLVUXNA

en god förstafiol. Han tog emot elever ännu, men inte på förmiddagarna när hon övade. Adelaide hade varit harpist i London för längesen. Constance såg upp mot den stora röd-ochvitrandiga parasollen på balkongen. Plötsligt, i en förvandlingstanke, mindes hon när hon kom hit första gången för över tre år sedan för att tala med Lucienne. Pierre stod uppe på balkongen och försökte fumligt att hjälpa Vincenzo och Adelaide med parasollen. Det var visst en ny en då. Sedan kom han ner ■och har — slitsamt — flämtande — ut Luciennes parasoll i trädgården. Nere i dalen mot norr steg rökar från fabriksskorstenar i Boulogne och St. Cloud och längs Seinen. Där borta fanns moln som rörde sig, samlade sig och tätnade för åskorna som skulle komma med skyfallen här eller någon annanstans. De höga lindarna på andra sidan vägen bredde ut oroliga, spräckliga skuggor över rosorna och gräsmattan och gruset och nådde fram till träpelarna som fick en ny, darrande marmorering. Vincenzo reste sig, när hon öppnade grinden, och stod och väntade med håda händerna mot balkongräcket medan hon gick grusgången mot pelarna. Då hade någon ringt. Solen gjorde en vit gloria av hans tunt yviga hårkrans, hjässan blänkte i rosa. Han tittade ner på henne, med uppskattning. — Varmt, mademoiselle! Hon kände sin svettighet, hur kläderna klibbade vid kroppen. Lilla vithåriga, livliga Adelaide böjde sig fram i korgstolen så att hennes pigga, ljusa ögon syntes mellan balkongspjälorna. — Mademoiselle Edvige ringde vid tretiden. Herregud, har jag varit ute i över två timmar. Hon tänkte på Hedvig med olust. — Och monsieur Ardel ringde för en stund sen, sade Vincenzo. Då är han där oppe, då kommer han, tänkte hon. Adelaide reste sig med ett ryggontstön. De båda gamla tittade vänligt-nyfiket ner på henne. — Skön promenad? sade Adelaide. Jag gick också mycket — förr. — Det är lika varmt i skogen, sade Constance. Det är så tryckande — överallt, höll hon på att säga. De gissade säkert att hon hade varit ända uppe vid Luciennes villa. Vincenzo släppte taget i räcket och viftade mot rymden med sina violinistfingrar: — Åska på väg, mademoiselle! Moln som — som jättenegresser, hittade han på och log. — Som ligger på jättemadrasser. Händerna ritade upp molnkvinnor. Han menar mig, tänkte Constance. Herregud, är jag så rund och tjock! Hon skrattade upp mot dem. Adelaide snörpte munnen och tog ett steg tillbaka. Telefonen i nedre hallen ringde när Constance öppnade sin egen entrédörr, men Vincenzo var redan i trappan och hann svara. — Det är mademoiselle Edvige, sade han och gav henne luren med en bugning och gick långsamt några steg upp i trappan. Hedvigs röst lät trasig, som örn hon hade varit ute och festat igen: — Constance? Jag måste få tala med dig! — Jag är så upptagen, Hedvig. — Kommer du in till stan? Får jag komma ut? Jag kommer ut — jag far nu! — Jag måste öva, sade Constance. — Jag bryr mig inte om det, jag kommer! — Jag måste öva nu, jag har konserter örn en månad, Hedvig! sade Constance lamt, uppgivet. Och jag är upptagen i kväll (ljög hon). — Jag kommer ändå! Rösten var skrikig, hon hade redan lagt på luren och var på väg hit. Den — den förbannade stackars mänskan! Constance hängde upp luren, handen sjönk. Hon stod kvar vid telefonen. Faster Dora borde inte —. Faster Dora borde ha låtit bli att ge Hedvig —. Vad då? Pengar, låta henne ärva. Ingen borde få ärva. Det borde inte få 779

EYVIND JOHNSON

finnas arv som förstörde. Men jag då? Inte heller jag — och inte Greger — och inte Yngve. Bara hinder och förstör! Jag —? Jag hade varit den jag är ändå! Nej, osäkerhet igen. Hon mindes hur de stod på Norra kyrkogården i december. Det var gråkallt, glesa snöflingor, tidig skymning. Greger sade några bleka, behärskade ord om allas tacksamhet och djupa saknad, en oersättlig förlust, eller vad det var. Hon grät, Hedvig grät (”ingen var som tant Dora”) och andra grät. Innerst inne var Faster Dora olycklig och snäll, hade för mycket pengar och tyckte för mycket örn sprit (sa Greger sedan), men hon menade så väl med alla. Blev de fria efteråt? Var hon fri nu? Var Yngve och Greger fria? — De bestämde ju över sin tillvaro nu? Hon själv bands av — ja, hon visste det och ville inte tänka på det. Drift och fascination? Lucienne, den kloka, den lugna, använde orden en gång. Mest fri blev Hedvig; hon blev fri från sparsamheten med det lilla hon hade fått efter sina föräldrar. Oell var Hedvig så fri? Drift och fascination — var det henne själv orden gällde? Kunde någon bli fri i det här fria decenniet — annat än i sömnen? Och var man fri där? ”Vi är bundna av våra drömmar”, sade Greger när han talade örn Freud för något år sedan. Vincenzo och Adelaide hade kanske varit i friheten, men i en annan värld, den före kriget. När de båda spelade och hade bestämda tider, bestämda resor med orkestern, bestämd inkomst, allt bestämt? Och han slapp ju att vara en stor violinist och kunde nöja sig med den trygghet som fanns i att vara en medelmåttig, en lagom: en trygg position. Deras pojke hade stupat vid Somme 1916, deras dotter, som hade spelat för Lucienne, dog i spanska sjukan 1917 eller —18. Det var Adelaide och Vincenzo Ruzzis fria tro, att deras barn skulle ha kunnat bli stora musiker. Jag själv — Nej, jag tänker så dumt. Jag själv — nej, det är så dumt. 780 Tanken på Vincenzos ord och gester kom tillbaka när hon vred på duschen i det lilla badrummet under trappan. Hon såg begäret, kanske inte bara till henne men till de runda formerna, molnens, och till det ljusa, det unga. Hon stod några sekunder i den ljumma vattenslöjan och hörde dropparna som duggregn mot badkarskanten och gummimössan, ”hastigt, hastigare, ner mot djupet, sedan uppåt, mer till höger, mer till höger, sedan melodin”. Hon vred på mer, det blev genast kallt, hårt. Hon knep ihop ögonen och härdade ut blint, utan att tänka, i en iskramp som varade en halv minut eller mer innan hon vred till kranen. Hon strök vattnet av sig, klatschade sig med handflatorna, ruskade på sig, klev ur och frotterade sig hårt med handduken. Vincenzo sa — Vincenzos ord och gester igen. Jag är inte så fet i alla fall, tänkte hon. Fyllig, fullvuxen av den fylliga typen. Jag blir kanske fet när jag blir äldre, rultig som Faster Dora. Det var bra att jag gick i skogen, jag går ut alldeles för lite, sitter för mycket, jag måste gå ut varenda dag, det är bra för mig att svettas. Gymnastiken räcker inte. Hon höll upp högerhanden och betraktade den. Det blir bara muskler och benighet här. Och axlarna, och ryggen. Hon mindes Luciennes rygg och ett ord hon hade läst hos någon som skrev om det teoretiska, Froriep. Ett ord som ett skratt, som en löpning men som hade att göra med hela ens spelförmåga: M. Lattissimus dorsi. Som namnet på en romersk senator, sa Pierre till Lucienne då. Ryggmuskulaturen. Hon vred sig framför spegeln och försökte se ryggen. Det blir knölar och muskelflätor. Sitsen kommer att bli stor, tänkte hon. Jag kommer att likna hottentottskan som Greger pratade örn för längesen. Hon som finns på museum, uppstoppad. Hon skrattade in i sitt eget ansikte i spegeln. Gymnastik för sitsen, dra ihop låren och stjärten. Springa, svettas ut — varje dag. Hon drog av sig gummimössan och håret vällde ut. Det är för stort nu, jag måste klippa det. Om

DEN FULLVUXNA

man kunde få det som Hedvigs. Men hon passar bättre som bobbad, hennes är nästan svart. Jag kanske hinner tvätta det, tänkte hon mot spegeln. Jag är i alla fall ganska snygg. Hon rörde försiktigt vid sina ögonbryn, vid sina tänder, sin näsa och sina kinder med fingertopparna. Hon såg handen: ett färdigt grepp, händerna ville bara ha färdiga grepp, det var lättast för dem då. Det är egentligen inget fel på figuren, tänkte hon. Den är kanske lite för stor. Jag är en smula för stor, men min hållning är bra, det skulle bara fattas annat! Ingen värk nu, inte ont nånstans. Det är väldigt bra. Hon sträckte armarna rakt upp, slog sedan ut dem. Man borde ha vingar att flaxa med. Hon log mot sig själv igen. Lite för mycket muskler har jag. Och lite för litet. Men får fler muskler. Får fler och fler. Som Lucienne, tänkte hon; och med hån, som gjorde hennes ansikte håde barnsligt och gammalt på en gång (tyckte hon) : Madame Lucienne G., entrée, Madame, s’il vous plait, Madame Lucienne G. med muskler, med stor näsa, med ögon som rullar som bruna klot i skallen, med hår som når ner i klaviaturen, Madame Lucienne G. med stor byst att bysta på, med stor sits att sitta på —. Nej! Den olyckliga Lucienne, den kloka, den fina! Nej! När jag promenerar (varenda dag) ska jag inte gå åt det hållet utan till Sévres — varje dag! — eller åt andra hållet, opp i parken, mot Versailles. Man borde vara vid kusten. Hela sommarn, hela hösten, simma i havet. Telefonen ringde och hon hörde Vincenzos och Adelaides steg i trappan rakt ovanför badrummet. När han svarade i telefon brukade Adelaide stå överst i trappan och vänta och lyssna. Så var väl deras liv, deras frihet? Inte fundera mer på det, tänkte hon och lyssnade. Han stannade kvar nere i hallen, så det var nog till henne. Han knackade på hennes dörr och medan hon krängde på sig badkappan och trevade efter tofflorna ropade hon flera gånger: Tack, kommer! — Det är monsieur Ardell Vincenzos röst kom genom de båda rummen, trängde sig in, nyfiket. Han dröjde, då hon kom ut i hallen stod han kvar vid telefon: — Ett ögonblick, monsieur Ardel — Sedan vände han sig mot henne, häpet. — Han ringde av! sade han och ruskade på huvudet. Han hade luren i handen, lyssnade in i den igen innan han hakade den på kroken och drog veven runt. — Han ringde bara av! sade han och började obeslutsamt gå uppför trappan men stannade och tittade ner på henne. Adelaide stod högst upp och log pressat, löständerna blänkte blåvita i det magra ansiktet. Constance tyckte att det fanns medlidsam förebråelse där; och misstänksamhet som kanske var svartsjuka. Pierre skulle nog komma. Hon kunde inte ringa upp och säga att han inte borde komma nu — inte nu, inte i dag, inte i kväll, nu när Hedvig — Hon gick in och klädde på sig. För att de inte skulle tro att hon var nervös spelade hon skalor på flygeln. Hon räknade långsamt och lät fingrarna löpa. Så slutade hon tvärt, som örn hon hade kommit på en idé — de lyssnade där uppe — en idé att glatt, uppsluppet, i piggt telefonhumör ringa till någon. Hon gick fort ut i hallen, vevade ett par varv i käck takt, begärde numret, lågt och hastigt. Ingen svarade i villan uppe i skogen. Grinden gnisslade till och smälldes igen. Constance hörde de jagade stegen på grusgången och såg henne komma, men satt kvar och rörde, i falskhet, kände hon, händerna över klaviaturen. De måste förstå att hon var upptagen av just det här just nu och inte kunde ta emot något annat! Hon slutade först när dörren röcks upp. Hedvig stod där, hatten nere i pannan, den ljusgula, engelska regnkappan öppen, hon höll skärpet i ena handen, det var som en orm. En 781

EYVIND JOHNSON

bild av brådska, fysisk trötthet och kanske förtvivlan. — Här har du mej, Const! Här har jag henne, tänkte Constance. Här slänger hon in sig själv genom dörren, det är bara att ta hand örn henne. Hon hade inte sett Hedvig på ett par veckor, det var när de åt middag ute med Greger och Yngve. Hedvig sade då, efter de första drinkarna, att hon kände sig så fri och lycklig här i Paris. Antagligen var hon fri från saker som hade hänt henne i Berlin, från någon sorts olycka där; eller fri inför, fri till något som inte hade hänt ännu. Hon skulle få plats på resebyrån, men sade att hon inte brydde sig om platser. De hade inte med hennes verkliga liv att göra, påstod hon. Hon var vacker, tyckte Constance då och nu. Det mörka slutna hade blivit det mörka livliga, nästan öppna. Ögonen lyste ovanligt ljusa, vakna och klara, tänderna blänkte till i leenden mot alla, — då — allt för många leenden — munnen var så rörlig, de nervösa händerna gjorde så vackra gester. Och, tänkte Constance då, hon hade erfarenhetens, den erfarnas charm och en alldeles ny, generös vänlighet som inverkade på dem allihop. Här har du mej, tänkte Constance utan att resa sig. Här har du mej, gamla moster-faster som man rusar ut till och säjer här har du mej, nu kommer jag och stör. — Goddag, Hedvig, sade hon vänligt svalt. Sätt dig nånstans. — Jag stör dig väl inte, Const? — Tja, sade Constance svalt. Det är bara så att det har blivit så ont om tid för mig själv, jag menar arbetet. Och jag måste vara inne i Paris måndagar och fredagar och öva med orkestern. Hela månaden och in i september. Hedvig drog slappt av sig hatten och lade den på rökbordet. Constance såg igen eller upptäckte med ny styrka, hur fult detta kopparplåtskrälle till rökbord var — Lucienne hade lämnat kvar det här. Vad alla möbler var fula. Fåtöljerna var efter Faster Dora. Hon såg på Hedvigs hår. Det var bobbat i Berlin. Nu hade hon shinglat håret och det klädde henne. Jag borde nog med, tänkte Constance. I den här värmen. — Det var kanske dumt att jag kom då? sade Hedvig och stod och väntade bredvid fåtöljen. Är det din flygel, den där? — Ja, det är den jag fick av Faster Dora för flera år sen, den har varit här nere hela tiden. Hedvig drog av sig kappan och slängde den på soffkarmen. Den föll i golvet, hon böjde sig och tog upp den. En så smidig, så kattaktig rörelse, tyckte Constance. Nu satt hon i fåtöljen och sparkade av sig ena skon — vita mot hudbruna strumpor — och böjde sig, smidigt, och drog av den andra. Sommarmager var flickstackarn också. Flickstackarn! tänkte Constance. Det skiljer två månar på oss. Hon är två månar äldre än den gamla mostern, den gamla fastern, den åldriga tanten. — Får man ta av sig skorna, sade Hedvig och tittade upp, hånfullt. Här i templet? Eller ska man ta dom av sej i farstun? — Varsågod, sade Constance, svalt, på gränsen till kyla, och steg upp från flygeln. Jag ska göra i ordning te åt oss. — Jag tar hellre en drink, sade Hedvig och såg upp igen, med leda. Ögonen var rödstrimmiga, ljuset i dem var rödstrimmigt, såg Constance nu. — Jag har inget hemma, Hedvig. Har jag ingenting hemma? — Jag har bara lite rödvin, sade hon. Hon såg Hedvigs mun röras, den känsliga^ den vackra munnen. Struphuvudet, strupen som sväljde. — Och vin blir man så sömnig av i den här värmen, sade hon fort. Det finns cigarretter där. Jag är strax tillbaka. Herregud, tänkte hon ute i köket. Att jag orkar! Hennes händer, hennes rörelser kändes så klunsiga. När hon kom tillbaka satt Hedvig hopkrupen i fåtöljen och grät med ansiktet gömt 732

DEN FULLVUXNA

i armvecket. En cigarrett i en slapp hand rökte sig själv: en strimma blå rök rakt upp, den stördes och virvlade till. — Men vad är det, lilla Hedvig! — Du är så underlig, Const. Du är så hård! — Kära lilla barn! sade Constance och tittade sig hjälplöst kring i rummet. De brunboaserade och smutsgula oljefärgsväggarna med de fyra gamla kopparsticken från Rom, de torra blommorna i vasen på cheminéfrisen, det mörkbruna, vaxblanka, repiga parkettgolvet, och, meningslöst, på notstället: SONATE Op. 2. N:r 1. — Förlåt mig, kära lilla Hedvig, sade hon och gick fram till henne och stod böjd över henne och visste inte vad hon skulle göra. — Jag har — ser du — det är så besvärligt för mig med. Så besvärligt — på många sätt. Jag —. Och jag kan inte vara annorlunda just nu, förstår du —. Jag begriper ju — Ä, jag avskyr det! tänkte hon. Jag avskyr det! Jag kunde tala örn för henne hur jag själv har det. Jag vet ju hur allt kan vara. Jag orkar inte säga det. — Jag är inte säker på att du begriper, sade Hedvig och såg upp mot henne. Tårar i ansiktet, riktiga tårar, gråtna, äkta. ”Äkta ’? Constance kände rädsla och avsky. — Du förstår nog ingenting, sade Hedvig. Han är gift! Brickan stod på rökbordet, det fula. — Hur starkt ska du ha det, Hedvig, sade hon och hällde upp teet. — Jag har slutat på resebyrån, Const! — Har du slutat? — Och de har barn, sade Hedvig. Och nu väntar de ett till! — Ja, sade Constance, med leda, och satte sig i andra fåtöljen. Hon kände hur hon sjönk ner i dess fulhet och var ful och klumpig. Hon visste. Upplevt det för längesen, för två år sen, och det var inte alls över. Förbrukat liv i det. — Han vill ha mej bredvid, Const! Bredvid, tänkte hon. Behärska dig. Hon försökte behärska sig, det gick lätt, det var bara att sjunka in i fulheten, i det avskyvärda som var minne av det avskyvärda och lockande. Hon såg rummet, det bruna, det gula, Rom, det blanka golvets repighet, mattstumpen mellan soffan och flygeln, den förbannade mattstumpen som man halkade på när det var nybonat. Om man bröt armen så —. Många månader att läka, den blev kanske aldrig riktigt brukbar mer. Eiler bryta ett finger. Och flygeln, Op. 2 nr 1. — Berätta nu, sade hon lugnt och ville inte höra något alls. Hon lyfte tekoppen, handen ostadig. — Ta briochen, Hedvig, jag ska inte ha nån, den är för dig. Hedvig lydde och tog den spröda bullen, smulade långsamt sönder den. — Jag kan inte berätta alltihop. Det är en — han är där — på resebyrån. Det är ingenting att berätta. Jag ska gå strax. Jag var bara så lessén, Const. Men du begriper ändå inte. Hedvig böjde sig ner, mjukt, och drog på sig skorna. Så vände hon sig i en egendomligt stel rörelse mot Constance, hennes huvud kom närmare, blicken såg ingenting. Tårarna droppade i bullmoset på fatet, de saltade briochen, tänkte Constance, och såg handen, med förakt, föra undan fatet, skjuta det längre in på det avskyvärda rökbordet; och en djup suck breddes över fatet och tekopparna och kannan och Constance och livet. Det var som om Hedvig hade bestämt sig för att aldrig yttra sig mer. Nu hukade hon som en liten gumma med handflatorna mot varandra och armbågarna mot knäna. Hon satt djupt nere i sin besvikelse, vilade en stund i den, njöt kanske av den (tänkte Constance), inkrupen, inkrökt i sig själv. Skulderbladen stack upp under sidenblusen. Munnen var som ett lipande barns: det här var en orättvis värld. Hennes hår var med ens raggigt. Förbrukat liv. Constance sökte de rätta orden. 783

EYVIND JOHNSON

— Herregud, Hedvig, du är ju bara tjugutre — Vad ville hon säga? Du är ju redan tjugutre, så gammal är du, hela två månar äldre än gamla tant Constance, den åldriga fastern, den urgamla mostern. — Du är ju bara tjugutre, Hedvig. Och du har hela livet framför dig. Hedvig rätade sig ur sin smärtfyllda vila, i ett ryck, satt spänd, färdig att springa upp, att klösa. — Hela livet! Hela det förbannade livet! När det inte — Om han kom nu vore det bra, tänkte Constance. Han är så vänlig, så artig, så samlad och fin inför andra. Han har balans då. — Jag vill ju hjälpa dig, sade hon. Men jag vet inte vad jag kan göra. Tala örn hur det är (sade hon hjälplöst). Jag själv — Hon själv. Jag kan inte säga det åt henne. De stod bredvid varandra. Hon lade armen örn Hedvigs axlar, de motsträviga. Det var som att lägga armen kring ett träd, en grindstolpe, det gav inget svar. De hade aldrig varit närmare än så. Jag står med armen kring en fiendskap, tänkte hon. Jag står med armen kring hennes hat till mig, till vad jag är. Hon ville gråta själv. De stod så tokigt. Hon var ett halvt huvud längre och kände sig tjock och klunsig. Nu gråter hon igen, snart, det vore bra, tänkte hon vilset. Hedvig grät inte. Hon var förbindlig, en främmande och behärskad flicka på visit. — Så snällt av dig att låta mig komma ut, sade hon och lade kappan ordentligt hopvikt över armen och det lösa skärpet ovanpå. Hon höll handskarna i handen, röck i dem, de låg jämnt och fint. Det var en bild ur en modetidning: Den unga damen (vår vackra mannekäng Al) i en av höstens trevligaste modeller, finns även i andra färger. Hon lade från sig alltsammans igen, satte på sig hatten, drog ner den i pannan. — Jag måste få pudra mig. Hon böjde sig fram mot spegeln, strök lite 784 rött på läpparna, en ny rouge med violett i, såg Constance. — Såja! sade Hedvig och tog sina saker. Hon sträckte fram handen och gjorde en liten ironisk knix, den lilla flickan, den erfarna. — Hedvig, tala örn hur det är! Du vet att örn jag kan hjälpa dig så — — Tack, det är så bra, så bra, sade Hedvig. Rösten var lätt och glad. — Hedvig — — Förlåt att jag kom så burdust och hindrade dig i dina övningar. Jag är ju inte konstnär jag, så jag förstår ingenting av det där, jag. — Hedvig, du begriper, jag — — Och så snällt av dig att bjuda mig på te, Const. Det var så gott te — har jag sagt det? Hur går tågen, har du en tabell? — Hedvig, sade hon, kan du inte — Men det var omöjligt, hon kunde inte be henne stanna. — Kan du inte ringa mig i kväll, senare — när du kommer in till stan? Jag kanske — Nej, hon måste stanna här, vara här, finnas här. — Vi kanske kan gå ut en kväll, sade hon. — O ja, det skulle vara så trevligt, sade Hedvig med nästan öppet hån. — Hedvig — — Ja, hejsan då, Const. Sköt örn dig väl. Hon hörde hennes hastiga snubbelsteg på grusgången. Hon stod vid fönstret och såg henne slänga igen grinden. Nu var hon hopfallen, slak igen, stegen neråt vägen var så långsamma. Jag borde ha följt med henne. Åtminstone till stationen. Men jag kan ju inte! Tyst ovanpå: de lyssnade. Man tände ljusen nere i Seinedalen. Det tändes i fönster och förhängen drogs för. Ljusprick efter ljusprick, enstaka, i serier slog nya hål i mörkret som kom. Gatlyktorna tändes. Ljusrader drogs upp, brast ut ur det

DEN FULLVUXNA

blå mörkret. Det blev skalor av ljusprickar, ljustecken ner för sluttningarna och upp mot höjderna och skogen. Sévres och St. Cloud blev grytor eller väldiga bullar av ljus, och himlen över Paris svällde av ljus. Hon gick till andra fönstret. Han tog osärörde sig som en nattblind. När hon öppnade kert i grinden, stegen vacklade på gruset, han sade han: — Jag kom. Han satt nersjunken i det avskärmade ljuset från bordslampan: — Ja, jag tyckte jag skulle komma. Här är jagSå kunde en svår stund börja. Snart skulle han tala öppet sant örn sig själv, i vass, pinande sanning eller undangömd sanning. Här är jag. Så är jag. Ta emot vad jag har att säga. — Utanför skulle tiden fortsätta; den skulle pågå och vara rik på glädje och möjligheter och hemska tidningsrubriker eller skojiga historier. De skulle sitta här och vara inne i ett av de underliga samtal som hon kände till och som Lucienne hade berättat örn för två, tre år sen. Han skulle tala om sig själv, alltid om sig själv och tvinga andra att förstå att hans ängsliga eller vänliga blick var vänd ut mot världen eller in mot dikten; och tvinga andra att iaktta honom, följa med varje ord och få innehållet i det; och tvinga en att tala om en själv för att skydda sig. Han hade åldrats så mycket sedan sist, tyckte hon. Håret vid tinningarna var gråare, den smala pannan hade fått nya tvärrynkor. Fyrtitvå år, och en gammal man. Hans gestalt såg krokigare ut än förr. — Jag såg dig i eftermiddag, sade han. — Jag tog en promenad, jag kom att gå förbi, sade hon. Jag undrade just om någon var där. — Jag stod oppe och såg på dig genom fönsterluckorna, sade han. — Var är Lucienne nu, Pierre? Han tittade upp mot henne: en iakttagare med inflammerade ögon, men en som håller sig kvar i verkligheten: 2 BLM 1954 X — Hon är någonstans vid kusten. Jag känner att jag ska skriva nu. Sen måste jag resa bort, de vill det. — Dit? Han svarade inte att det var sjukhemmet eller vilohemmet i Neuilly, han sade: dit. Hon hade hört örn hans vila där. Vara ensam och skrika högt örn man ville, krypa kring på golvet, göra grimaser. — De tog bort speglarna där jag var, sade han. Det gör de. Det var ett besviket barns förebråelse i rösten, och den friska mannens, den botades förståelse för läkare som tar bort speglar. — Man kan råka slå sönder dem och skära sig på glaset, sade han. — Pierre, är du ensam, utan hjälp där oppe nu? När — när kommer Lucienne tillbaka? — Det är för bedrövligt, Constance, sade han lugnt och log mot henne. De är rädda för att man ska skära sig på sin egen spegelbild. En flisa av en spegelbild. Han reste sig. När han lade båda händerna på hennes axlar kände hon sig tung och klumpig igen. Hans kloka, lugna blick for över hennes ansikte. — Du är vacker, sade han och kysste henne. Hon kände hans dragningskraft och sin egen kropp. Månader sedan. Han släppte henne och tog ett steg bakåt. — Det var en dikt, det örn spegeln och glasbitarna, sade han. — Jag — jag trodde också det, sade hon. — Den är sann, sade han. Det är sanningsflisor, skärvor av sanning som jag ger. Och man kan skära sig på dem. Han stod med händerna utsträckta som örn han ville skjuta undan henne. — Nu, i dag, är jag frisk. Tror du mig? Det är därför jag kan säga det med klarhet: att hela sanningen, fullt speglad, är som ett oljetryck — så osant i sin verklighet, så förljuget i sin yta av verklighet. Hör du att det är en dikt? — Ja, Pierre, sade hon lamt. — Den sista versen är så här, sade han 785

EYVIND JOHNSON

och såg förbi henne, mot det mörka fönstret: Hela sanningen, fullt speglad ända ut till yttersta kanten av ramen, hela sanningsområdet, fullt belyst och återgivet — det är osanning, det är osanningen. — Har jag lyckönskat dig? — Jag ska inte lyckönskas, Pierre, sade hon. — Jag kunde inte komma till Luzern på din stora kväll där i våras. Men jag visste ju —. Du var säkert glad för att jag inte kom. Han skrattade mot henne. — Ja, sade hon. Du hade nog gjort mig nervös. — Jag är så glad åt din framgång, Constance. Lucienne sa att hon tyckte att programmet var riktigt valt. Kanske lite lättköpt. Varför säger han det, tänkte hon. För att pina — ändå? — Det kan inte såra dig örn det är sanning, sade han. Hon talade inte illa om dig. Hon sa att hon förstod att du inte kunde eller inte fick välja alldeles som du ville, örn du ville spela svåra saker, de svåraste. Det gör ingen självmant. Du tog dig precis upp till din egen gräns, sa Lucienne. Hon tyckte att du tog dig långt. Hon sa att du redan hade ett stort område att röra dig på. Hon vände honom ryggen medan det sjönk ner i henne. — Du borde gå nu, sade hon. Jag — jag orkar inte med så mycket sanning. Han kom, stod bakom henne, lade händerna på hennes axlar igen. Det blev hårdare. Nu skulle han vända henne mot sig. — Jag här mig illa åt mot dig, sade han. Du är enda möjligheten för mig nu. Du är min ljusa möjlighet, att skriva, att vara klar och lugn. Nu ljuger han igen, tänkte hon. Men det gör ingenting. Det är en versrad bara. Alla ljuger örn nånting för mig, och det gör ingenting. Nej, han ljuger inte för mig. Han ljuger för sig själv, som alla andra. Men det gör ingenting. När han hade gått ringde hon till Hedvigs: hotell. Hedvig var inte hemma. Hon ringde till Gregers och Yngves hotell, men de var ute. Adelaide och Vincenzo stod i övre hallen och lyssnade. Hon såg deras skuggor i ljuset från den öppna dörren där uppe. Golvträet knakade när någon av dem makade sig närmare trappan. Hon hängde på luren och ringde av, långsamt, grundligt, och ropade upp till dem: — Örn någon ringer så säg att jag sitter på Dome eller Rotonde örn en timme! Hon halvsprang ner till tåget. I vägkanten nära lyktan vid grinden låg något gult, som en orm. Han gick först förbi men efter några meter stannade hon, sprang tillbaka och tog; upp Hedvigs skärp. 786

Stig Dagerman

SJÄTTE AKTEN OCH ANDRA STYCKEN

Sjätte akten Att spelas sedan ridån gått ner och teatern stängts för natten. Person: En själ. Klädsel: Själavånda. Dekorationer: Det förflutnas skuggor blandade med framtidens. Till höger och vänster skärmar av ensamhet. Ljus: Mörker. Handlingen: försvar för en sak som inte har blivit angripen och därför inte finns. — Personen håller ett nyss läst brev i handen Nu har alla gått och flera sover redan i tron att dramat slutat som örn dramer kunde sluta utan att nya dramer börjar som ridåer kunde sänka sig utan att nya stiger jag är en bekräftelse på det som aldrig upphör ett påstående örn att sömnen inte finns utan bara vakan därför är det bra att ingen ser mig därför skall jag spela ensam ensam men inte vara trogen ensamheten det jag vet örn ensamheten är att den är det sjuka vattnet mellan glömda träd som aldrig någon törst skall åtrå eller att den är en månstråle klockan två på natten 787

STIG DAGERMAN

sjuk av längtan efter att få värma den ihjälfrusnes ansikte lika otrogen ensamheten som otrogen allting annat det är möjligen inte trohet livet kräver utan underkastelse förräderi och ett tacksamt leende i de små hundarnas land landet utan gränser därför att det är bottenlöst i alla riktningar landet utan sjöar därför att det är en enda översvämning landet utan berg därför att det är en enda sten landet utan smuts därför att det är cloaca maxima i det landet har någon sett mig plantera tro på stenarna i den fatala tron att det växer träd på stenar barnsligt dumt och oerfaret men har jag trott det har jag inte bara låtsats varför låtsas att det är en tro när det kanske bara är en förtvivlan eller varför låtsas att det är en förtvivlan när det kanske bara är en längtan eller varför låtsas att det absurdas filosofi är en filosofi när det kanske bara är en tröst eller varför låtsas att det är en tröst när det kanske bara är en filosofi eller varför låtsas som örn vi kunde se en situation i ögonen 788

SJÄTTE AKTEN OCH ANDRA STYCKEN

när vi mycket väl vet att en situation inte har några ögon att en situation är blind stum och döv varför anstränga ögonen så menar jag är det inte lika meningslöst som att tänka sig kooperationen gud Koestler eller Stockholms spårvägar som en möjlighet och varför denna meningslösa skräck för tron på möjligheten varför denna Oförlåtligt Vesuvius är släckt och det är jag som gjort det det hände mig i går ber ödmjukt om förlåtelse ni som begravt Pompeji i lavan från ert hjärta och bestrött mitt Herculaneum med era dödas aska kommer aldrig att förlåta mig men en av Neapels hundar såg jag i dag i ögonen Inomhus Res alla jordens stegar på varandra låt alla jordens tom bli till ett enda så skyhögt är mitt tak i kväll i min sal är alla stjärnor tända 789

STIG DAGERMAN

och piskad vit av stormens sju betjänter vilar i salongen min stora matta havet jag vattnar skogarna som frodas i mitt fönster och lägger bergen till en trappa i mitt hus de vita molnen har jag hängt till tork på alla väderstrecken i min trädgård jag går och går och var jag går så går jag inomhus ja var vi är så är vi inomhus och alla är i samma hus som alla och alla lyser samma lampa genom mörkret och alla famnar samma mörker när vi sover och alla hör vi samma skugga nattetid rolöst vandra i den långa korridoren och alla skälver till i samma sömn av samma kalla drag från världens fönster och alla väcks till samma dag av samma onda dröm: att ha missat sista tåget att ha levat utan kärlek att ha varit utomhus men denna kväll är alla inomhus och månen hänger lågt vid barnens sängar och molnen är cigarrök från de vuxna solnedgången glöder i den öppna spisen och i det stora huset sorlar sena röster de kallas havet och har en tröst den heter inomhus: du som går på jorden vandrar inomhus du som står på berget står i ditt rum du som ser en stjärna ser i taket du som älskar livet älskar husets timmer du som dör på havet somnar inomhus 790

Stig Dagerman

SNÖRESAN

En synopsis

Personer: Manfred, hemmansägare, 45—50 år Maja, hans fru, samma ålder Ivar, äldste sonen, 25 år Henning, den yngre sonen, 17 år Lena, dottern, 20 år Sonja, lillpigan, 16 år Slaktaren Söndagsskolläraren Hon som fryser m.fl. En gård norröver, ensligt belägen. Tidigt en morgon på vintern. Ivar sover i kökssoffan, i kammarn som vetter från köket Manfred och Maja. Farstun utanför köket är tom och mörk. Därifrån går trappan upp till vinden, där Henning sover, och dorm in till salen, som delas av Lena och Sonja. Nerför vindstrappan kommer flickan Sonja smygande. Hon har tillbringat en del av natten hos Henning, som just tagit hennes oskuld liksom hon har tagit hans. De är bägge lika rädda över vad de gjort och räddast är Henning över blodet på lakanen. Sonja smyger in i salen och försvinner. Sekunden efteråt kommer Lena in i farstun utifrån snöyran. Flickan Lena är den tysta revoltören i familjen. Hon hatar gården, ensamheten, faderstrycket, hon hatar hästarna och korna. Hon drömmer örn en brand eller en olycka som skall drabba gården och äntligen ge henne hennes frihet. Inte minst hatar hon Sonja för att Sonja har en frihet hon själv inte äger. Denna natt har hon vaknat vid att Sonja smugit sig upp, hon har hört henne gå upp på vinden och genast förstått. I ett anfall av hatiskt ursinne mot dem som har möjligheter att älska har hon själv gett sig ut, gått till stallet och där löst faderns älsklingshäst, Maja, och släppt ut hästen på gården. Nu vaknar så småningom också de som sovit på natten. Först Manfred som kommer ut i köket och tänder i spisen. Han är en patriark, en Gustav Wasa eller en Karl XI, som räknar tuggor och håller hela familjen i en hård men rättvis tuktan, 791

STIG DAGERMAN

som endast mildras av Maja som smeker där Manfred slagit. Han får inte eld, eftersom Ivar har späntat sura stickor. I ilskan väcker han sonen och de har en upprörd scen, sorn plötsligt avbryts av ett fruktansvärt skri utifrån. Det är den lösa hästen som gått vilse i snön och mörkret och försökt hoppa över en gärdsgård men missräknar sig och ränt en stör i buken. Och från och med nu samlas alla tankar och alla ansträngningar kring den döende hästen. De sågar av stören, de lägger hästen på en släde och kör in den i vagnslidret. Och alla frågar sig: Hur har det hänt? Vem löste hästen? Vem öppnade stalldörrn? Manfred håller förhör men får ingenting veta. Bara Sonja förstår vem det är, men Lena får henne att tiga genom att hota med att avslöja henne och Henning om hon röjer sanningen. Under tiden dör hästen sakta. De håller rådlösa vakt kring den. Till slut skickiar Manfred efter yxan, ber alla lämna honom ensam, men ensam med hästen förmår han inte. Han dundrar hara yxhammarn i spiltan och alla kommer in igen i tron att han dödat hästen. Men när Lena förstår att han inte vågat blir hon vild, sliter till sig yxan och vill själv ge det dödande slaget för att i hästen få slå ihjäl allt hon halar. Men hon får inte. Överhuvud är hon som en furie denna morgon. Hon är över dem alla, kastar misstankar på dem alla, får alla att misstänka alla. Hon går upp till Henning och ber att få bädda åt honom, men när han inte vågar visa henne de blodiga lakanen avslöjar hon allt hon vet och gör honom ännu räddare än han redan är. Hon får honom att tro att också Ivar vill åt Sonja. Och hon får Sonja alt tro, att allt är förlorat för henne och att det enda hon har att göra är att lämna gården. Till slut fattar Manfred sitt beslut: Hästen skall skjutas. Men det går inte farbar väg till byn. Någon måste ta den andra hästen och ploga väg till slaktarn och be honom komma med slaktmasken. Manfred skickar Ivar, men Henning ber att få fara. Han vill dels visa att han duger och han vill dels komma bort från sin skuld och sin rädsla. 3 Det blir alltså Henning som gör snöresan. Medan han försvinner ut i snöyran, för alltid, håller Maja lik- eller sjukvaka vid hästen. Hon ber till Gud att den skall dö och anklagar sig sedan för att ha bett så dåligt, att Gud förväxlat bönerna, och i stället låtit Henning dö på sin resa. Henning fryser alltså ihjäl bakom snöplogen. Hästen förlorar orienteringen och går i en vid cirkel ända tills snöstormen avtar långt fram på dan. Hennings död skall skildras i form av tre förfrysningsdrömmar. 792

SNÖRESAN

Den första av dessa drömmar utspelas på hösten. Han befinner sig plötsligt i en höstlig skog. Plogen har mossig och halvrutten fastnat mellan två stenar och hästen har förvandlats till en liten klippa. Allt som har hänt Henning i hans liv möter honom på nytt i drömmens poetiska form. I den första drömmen är verkligheten redan mildrad, men ju närmare döden han kommer dess varmare blir landskapet omkring och ju mer skönjbar den goda baksidan av hans tidigare liv. Allt han inte begripit blir klart och i den sista drömscenen, sommarscenen, samlas slutligen hela familjen omkring honom. Själv ligger han utsträckt på marken bredvid en eld och familjemedlemmarna, slaktarn, hans lärare etc. går i allt vidare cirkel runt omkring honom och kastar ved på elden medan de viskar: Fryser du? Fryser du? Allt är förlåtet, det blodiga lakanet som förföljt honom genom de tre drömmarna förvandlas till en varm hästfilt som fadern breder över honom. Och även den människa som plågat honom mest, systern förklädd till Hon som fryser, och som avbrutit varje dröm, dvs. återfört honom till livet, genom att få honom att känna hur mycket han fryser tar av sig sina tjocka vinterkläder och lägger dem över Henning. Till slut försvinner de alla från den lycksaligt leende pojken, viskande Henning, Henning, Henning. Så blir scenen ett ögonblick mörk och ropen allt starkare. Snölandskapet efter stormen träder fram och de som ropar är familjen som söker pojken och hästen. De finner hästen stående stilla mitt i snön och pojken ligger ihjälfrusen bakom plogen. De här hem honom och lägger honom i boden och stycket slutar med en likvaka vid pojkens bår, där alla för en stund försonas med alla. Dvs. alla utom en: Manfred. Han kommer först sent, sedan han tagit hand örn den frysande hästen och den döda hästen in i sorgerummet, kör ut alla genom att fråga dem: Har ni mjölkat i kväll. Har ni skottat väg till stallet. Har ni gett grisarna sörpe. Har ni klippt papper åt hönsen. Osv. Och han anklagar Ivar för att ha låtit en sädessäck stå kvar nere i hoden i stället för att bära den uppför trappan till sädesvinden. Men ingen av pojkarna har orkat, det är en säck som har varit för tung för dem båda. Men när Manfred blir ensam med Henning har han en sorts uppgörelse med gud som slutar med att han finner sig själv starkare än gud. Han förstår att han är övergiven och att det är han själv och hans egen styrka som måste till örn familjen skall leva, om vinden skall fyllas med säd, stallet med hästar, lagårn med kor osv. Och han skäms plötsligt över att stå där sysslolös vid sonens kropp och för att ursäkta sig haxar han upp säcken på ryggen och bär den steg för steg uppför den branta trappan till sädesvinden. Ridå 793

T. S. Eliot

OM SKÖTSELN AV JULGRANAR

Svensk tolkning av Erik Lindegren Det finns ett flertal inställningar till julen, av vilka vi här kan bortse från några: den sociala, den förslöade, den klart kommersiella, den stimmiga (med krogarna öppna till midnatt), och den barnsliga — som inte finns hos barnet i vars ögon ljuset är en stjärna, och den förgyllda ängeln med sina utbredda vingar i trädets topp inte bara är en prydnad utan en ängel. Barnet förundrar sig över julgranen: låt den leva kvar i en anda av förundran över högtiden som en händelse, aldrig en förevändning; så att den glittrande hänförelsen, häpnaden över den julgran som först rotar sig i minnet, så att överraskningarna, förtjusningen över nya ägodelar (alla med sin speciella och eggande doft), väntandet på gåsen eller kalkonen och den väntade rysningen när den bärs in, så att vördnaden och munterheten inte må tappas bort i en senare erfarenhet, i den trista invandheten, tröttheten, ledan, vetskapen örn döden, medvetandet örn misslyckandet, 794

OM SKÖTSELN AV JULGRANAR

eller i konvertitens fromhet som kan fläckas av en självgodhet misshaglig för Gud och vanvördig mot barnen (och här minns jag också med tacksamhet Sankta Lucia, hennes lovsång och lågande krona) så att innan slutet, den åttionde julen (med ”den åttionde” menas den överhuvudtaget sista) de sammanlagda minnena av denna årliga upplevelse må koncentreras till en stor glädje, vilken även skall vara en stor fruktan, som den gången då bävan föll över dem alla: därför att begynnelsen skall minna oss örn änden och den första tillkommelsen örn den andra. 795

Denna novell ingår i samlingen ”In Our Time” som

1925

utkom

Ernest Hemingway

SNÖ ÖVER LANDET

Om det hände alldeles framför en på arenan kunde man se Villalta grimasera åt tjuren och svära åt honom, och när tjuren angrep svängde han bakåt, stadig som en ek när vinden träffar den, med benen tätt ihop, muletan svepande och värjan efter i samma rörelse. Så förbannade han tjuren, flaxade med muletan åt honom och svängde tillbaka från angreppet med böljande muleta och fotterna fast i marken, och vid varje sväng jublade publiken. När lian började döda skedde allt i ett oell samma iltempo. Tjuren såg på honom rakt framifrån, hatfullt. Han drog ut värjan ur muletans veck och siktade med samma rörelse och ropade till tjuren Torö! Torö! och tjuren angrep och Villalta angrep och ett kort ögonblick blev de ett. Villalta blev ett med tjuren och så var det över. Villalta stod rak och det röda värjfästet stack slött ut mellan tjurens högblad. Villalta höll upp handen mot publiken och tjuren rosslade blod och såg rakt på Villalta och benen sviktade på honom. Funikularvagnen gjorde ännu en knyck och så stannade den. Den kunde inte komma längre, snön låg i en kraftig driva över spåret. Den hårda blåsten som svepte fram över den utsatta bergssidan hade förvandlat det översta snöskiktet till skrovlig skare. Nick stod i bagagevagnen och vallade skidorna, så 796 körde han pjäxorna mellan tåjärnen och spände till bindningarna. Han hoppade sidlänges ner på den hårda skaren, gjorde ett lappkast, gick ner på huk, förde stavarna bakåt och gled i ilrush nerför sluttningen. På det vita nedanför såg han George dala och stiga och dala ur sikte. Farten och det plötsliga störtloppet då han gick nerför en brant vågdal på bergssidan slog bort alla tankar och lämnade bara kvar den härliga flygande, fallande sensationen i kroppen. Han kom upp på en liten knalle och sen var det som om snön rycktes undan då han fortsatte ner, ner, i snabbare och snabbare tempo, nerför den sista långa branta löpan. Han var så djupt ner på huk att han nästan satt på skidorna i sitt försök att hålla tyngdpunkten låg, snön yrde som en sandstorm örn honom och han visste att farten var för stark. Men han höll den. Han skulle inte släppa efter och störta. Så var det en fläck med lössnö i en vindskyddad grop som störtade omkull honom och han rullade runt i ett slammer av skidor och stavar och kände sig som en skjuten kanin, sen tvärstannade han med benen i kors, skidorna stickande rakt upp i luften och näsa och öron fullstoppade med snö. George stod lite längre ner på sluttningen och slog snö från vindjackan med kraftiga smällar. ”Snygg vurpa”, ropade han till Nick. ”Det

SNÖ ÖVER LANDET

är den där jäkla lössnön. Den fällde mig på samma sätt.” ”Hur är det att åka rätt ner?” Nick låg kvar på rygg och sparkade skidorna rätt, sen reste han sig. ”Man måste hålla till vänster. Det är ett snabbt och bra lut med en kristiania längst ner för stängslets skull.” ”Vänta ett tag så tar vi det tillsammans.” ”Nej, åk först du. Jag vill se hur du tar stupet.” Nick Adams körde fram förbi George, bred över ryggen och fortfarande lite snöig i det ljusa håret, så började hans skidor glida över kanten och han störtade ner så att det fräste i den kristallklara pudersnön och såg ut att ömsom flyta upp, ömsom sjunka ner då han for upp och ner för den böljande branten. Han höll till vänster där nere då han rusade mot stängslet och hade knäna hårt låsta mot varann samtidigt som han vred på kroppen som när man drar åt en skruv så att skidorna gjorde en tvär sväng runt åt höger i ett moln av snö och saktade in parallellt med bergssluttningen och stängslet. Han tittade uppåt. George var på väg ner i telemarksstil med ena benet framåt och böjt och det andra efter. Stavarna hängde likt smala insektsben som sparkade upp snöskyar då de rörde vid marken och till slut svängde den knäböjande gestalten runt i en vacker högerkurva, på huk med ena benet framkört, det andra bakåt och kroppen lutande ut mot svängen medan stavarna likt punkter av ljus markerade kurvan, allt i ett enda vilt snömoln. ”Jag vågade mig inte på en kristiania”, sa George. ”Snön var för djup. Du gjorde en grann sak.” ”Jag kan inte göra en telemark med mitt ben”, sa Nick. Nick höll ner översta tråden på stängslet med skidan och George gled över. Nick följde honom ner till landsvägen. De stakade med böjda knän fram landsvägen och in i en tallskog. Vägen blev som glanskis med fläckar i orange och tobaksgult efter timmerfororna. Skidåkarna höll sig till snösträngen längs kanten. Vägen dalade brant ner till en liten flod och gick sen rakt upp igen. Genom skogen skymtade de en lång, väderbiten byggnad med lågt takskägg. Genom träden var den urblekt gul till färgen. På närmare håll var fönsterramarna grönmålade. Färgen höll på att flagna av. Nick slog upp spännena på sina bindningar med ena staven och sparkade av sig skidorna. ”Lika gott att vi bär dom uppför här”, sa han. Han travade uppåt den branta vägen med skidorna på axeln och slog fotfäste i isgatan med klackdubbarna. Han hörde George flämta och slå i klackarna strax bakom sig. De ställde upp skidorna mot värdshusväggen, smällde snön från byxorna av varann, stampade pjäxorna rena och gick in. Det var rätt mörkt där inne. En kakelugn lyste i ett hörn av rummet. Det var lågt i tak. Släta bänkar bakom mörka vinfläckade bord löpte runt väggarna. Två schweizare satt intill kakelugnen med sina pipor och två muggar grumligt nytt vin. Pojkarna tog av sig jackorna och satte sig vid väggen på andra sidan kakelugnen. En röst i rummet bredvid slutade sjunga och en flicka i blått förkläde kom in genom dörren för att höra efter vad de ville dricka. ”En flaska Sion”, sa Nick. ”Passar det bra, Gidge?” ”Visst”, sa George. ”Du vet mer örn vin än jag gör. Jag tycker örn alla sorter.” Flickan gick ut. ”Det finns egentligen ingenting som går opp mot skidåkning, eller vad tycker du?” sa Nick. ”Tänk bara första känslan man får när man sticker ner för en lång löpa.” ”Jaa”, sa George. ”Det går inte att beskriva.” Flickan kom in med vinet och de hade lite besvär med korken. Till slut fick Nick upp den. Flickan gick ut och de hörde henne sjunga på tyska i rummet bredvid. 797

ERNEST HEMIN G WAY

”Dorn där korksmulorna gör ingenting'’, sa Nick. ”Jag undrar om hon har nåt bröd.” ”Vi kan väl höra efter.” Flickan kom in och Nick Ia märke till att förklädet putade ut över hennes svällande havandeskap. Jag undrar varför jag inte såg det när hon kom in första gången, tänkte han. ”Vad är det ni sjunger?” frågade han henne. ”Opera, tysk opera.” Hon hade ingen lust att diskutera ämnet. ”Vi har lite äppelstrudel örn det passar.” ”Inte vidare hjärtligt, va?” sa George. ”För all del. Hon känner oss ju inte och hon trodde kanske att vi tänkte driva med henne för hennes sång. Hon är antagligen från den trakt där dom talar tyska och det är lite känsligt för henne att vara här, och så är hon med barn utan att vara gift och det är känsligt det också.” ”Hur vet du att hon inte är gift?” ”Ingen ring. Här är det ju för katten inga flickor som gifter sig förrän dom blir på tjocken.” Dörren gick upp och ett lag skogshuggare kom in. De stampade av skorna och det ångade om dem i rummet. Servitrisen kom in med tre liter nytt vin åt dem och de satt tysta och rökte vid de två borden med hattarna av sig, lutade bakåt mot väggen eller framåt mot bordet. Från hästarna vid timmerkälkarna utanför hördes det en och annan skärande bjällerklang då de slängde med huvudet. George och Nick var lyckliga. De tyckte bra örn varann. De visste att de hade hemfärden framför sig. ”När måste du tillbaka till plugget?” frågade Nick. ”1 kväll”, svarade George. ”Jag måste ta tio och fyrti från Montreux.” ”Örn du kunde skolka ändå så kunde vi ta Dent du Lys i morron.” ”Jag är tvungen att lära mig något”, sa George. ”Jisses, Mike, örn vi fick luffa omkring tillsammans som vi ville. Ta skidorna och kliva på tåget och åka till nån fin terräng och ta in på värdshusen och fortsätta över Oberland och opp genom Valais och hela Engadine och bara ta lite reparationsgrej or och extra tröjor och pyjamas i ränslarna och ge blanka katten i allt vad plugg heter.” ”Ja, och sen ta sig opp genom Schwarzwald den vägen. Äktare vilka fina ställen.” ”Var det inte där du var och fiskade förra sommarn?” ”Jo.” De åt strudel och drack ur resten av vinet. George lutade sig bakåt mot väggen och slöt ögonen. ”Vin verkar alltid så här på mig”, sa han. ”Mår du illa?” frågade Nick. ”Nej. Jag mår bra. Men det känns konstigt.” ”Jag förstår”, sa Nick. ”Jaa”, sa George. ”Ska vi ha en flaska till”, sa Nick. ”Inte för mig”, sa George. Så satt de där, Nick med armbågarna mot bordet, George hopsjunken mot väggen. ”Ska Helen ha barn”, sa George och lutade sig mot bordet han också. ”Jaa.” ”När då?” ”På sensommarn.” ”Är du glad.” ”Jaa. Nu.” ”Ska du hem till Staterna igen.” ”Jag tror det.” ”Vill du det?” ”Nej.” ”Helen då?” ”Nej.” George satt tyst. Han tittade på den tomma flaskan och de tomma glasen. ”Det är ett helsike, va?” sa han. ”Nej. Inte direkt”, sa Nick. ”Varför inte?...” ”Jag vet inte”, sa Nick. 798

SNÖ ÖVER LANDET

”Tror du ni kommer att åka skidor tillsammans i Staterna?” sa George. ”Jag vet inte”, sa Nick. ”Det är inte mycket till berg”, sa George. ”Nej”, sa Nick. ”Dorn är för klippiga. Det är för mycket skog och dom ligger för långt bort.” ”Ja”, sa George, ”så är det i alla fall i Kalifornien.” ”Ja”, sa Nick, ”så är det överallt där jag har varit.” ”Ja”, sa George, ”det är så det är.” Schweizarna reste sig och betalade och gick ut. ”Vi borde vara schweizare”, sa George. ”Dorn har gikt allihop”, sa Nick. ”Det tror jag inte”, sa George. ”Inte jag heller”, sa Nick. De skrattade. ”Kanske vi aldrig får åka skidor mer, Nick”, sa George. ”Det måste vi”, sa Nick. ”Det är värdelöst annars.” ”Vi tar och åker”, sa George. ”Vi måste”, medgav Nick. ”Jag önskar att vi kunde göra ett slags löfte mellan oss”, sa George. Nick reste sig. Han drog åt spännet på vind jackan. Han böjde sig fram över George och tog de båda skidstavarna som stod mot väggen. Han körde ena staven i golvet. ”Loften tjänar ingenting till”, sa han. De öppnade dörren och gick ut. Det var mycket kallt. Skaren låg hård över snön. Vägen gick brant uppåt och in bland tallarna. De tog sina skidor som de hade ställt mot värdshusväggen. Nick satte på sig handskarna. George hade redan börjat gå uppåt vägen med skidorna över axeln. Nu skulle de få sällskap under turen hem. Översättning av Mårten Edlund 799

Otti

barndomens och naturens, särskilt den afrikanskas,

betydelse för Hemingway handlar denna studie

Björn von Rosen

HEMINGWAY OCH DE GRÖNA BERGEN

Vi vill alla tillbaka till de gröna bergen. Vi gick där en gång tillsammans med Huck Finn. Sommardagens hetta kom luften att darra, floden rann tyst, och tant Pollys och änkan Douglas’ civilisation låg på betryggande avstånd. Indian Joes existens satte lagom krydda på tillvaron. Men tillvaron komplicerades. Vi är missnöjda men vet inte varför. Livet har blivit tunt och tamt nu sen vi rår oss själva och slipper bli knackade i huvudet med fingerborgen. Inte ens maten smakar på samma sätt nu när var sak lagas för sig i olika grytor och inte som i pannan över lägerelden får fräsa ihop till en mustig röra. Vad blev det av Huck Finn? Örn Tom minns vi en sorglig historia som Mark Twain tillverkade långt efter böckerna örn Tom och Huck och tydligen i hög grad invita Minerva: Tom gjorde en resa i luftballong. Fanns det en fläkt av ballong i den historien så var den av sprucken leksaksballong, av något oväntat Ernest Hemingway: Afrikas gröna berg. Illustrerad av Eric Palmquist. Översättning av Mårten Edlund. Bonniers 1954. 18: 50. All modern amerikansk litteratur kommer från en enda bok av Mark Twain, Huckleberry Finn. Om ni läser den ska ni sluta där negern Jim blir stulen från pojkarna. Det är det riktiga slutet. Resten är bara fusk. Men det är vår bästa bok. All amerikansk litteratur kommer från den. Det fanns ingenting förut. Det har inte kommit något lika bra efteråt. Hemingway i ”Afrikas gröna berg” smått, slappt och hopskrumpet. En ännu tätare barmhärtighetens slöja täcker åtminstone i mitt minne historien örn Tom som detektiv — där minns jag bara själva titeln. Huck skulle aldrig ha kunnat bli detektiv. Vad blev det av honom? En som tror sig kunna ge svaret på den frågan är den amerikanske kritikern Philip Young, författare till boken ”Ernest Hemingway” (London 1952). Young är en trevlig sorts biograf, på en gång uppskattande och kritisk. Han är highbrow, som de flesta yrkeskritiker, men lite bredare i pipen än de flesta; han kan uppskatta också det hos Hemingway som ligger utanför hans egen känsloerfarenhet. Hans balans kan kanske enklast beskrivas genom att säga att den är ungefär densamma som hos Thorsten Jonsson — ett välgörande korrektiv mot både rökelsen och magsyran. Highbrowkritikens attityd mot Hemingway är annars inte svårförklarlig. Till en stor del är den hans eget fel, Hemingway har alltid gjort sitt bästa för att framkalla den. Utmanande orakad har han tagit emot intervjuarna från Time och Life, gett dem bilder av jätte- 800

HEMIN G WAY OCH DE GRÖNA BERGEN

lika fiskar och sig själv knäböjande vid dem med skjortan uppfläkt och kopiöst med hår på bröst och underarmar. I åtminstone en av av intervjuerna lär han ha slagit skrytsamma ”j abbar” i luften under konversationen. Han anser sig begripa militär strategi — och att en del högre amerikanska militärer lär vara eniga med honom, gör inte saken bättre ur highbrowns synpunkt. Men vad som framför allt har retat kritiken mot honom, både den utsökta och den vittsökta, är den egenskap hos honom som hans svenske uttolkare med j ämförelsevis mild hand har visat på med orden: ”Den som kan känna varbygelns svala kamratskap, han är inte som folk är mest.” (Thorsten Jonsson, ”Sex amerikaner”, 1942.) Av Hemingways återkommande pyssel med kalibrar, repetermekanismer och andra vapentekniska finesser har man dragit den kanske icke onaturliga slutsatsen att han skulle vara utrustad med en god portion rödblommig råhet. Den uppfattningen delas inte av Young. Han förnekar inte Hemingways intresse för våldet, men han menar att detta intresse till sin art är defensivt och snarare beroende på överkänslighet än motsatsen. Hans resonemang är intressant. Han är inte den förste som har sagt att alla Hemingways böcker är mer eller mindre självbiografiska, men hans sätt att motivera satsen öppnar nya perspektiv. Den viktigaste i raden av hemingwayska huvudpersoner är varken den gamle mannen som fiskade, eller Robert Jordan i ”Klockan klämtar för dig”, eller Henry i ”Farväl till vapnen” (för att nämna de tre kanske mest kända), utan den jämförelsevis färglöse iakttagaren Nick Adams från novellerna. Varken Kilimandjaro eller bron som Jordan sprängde är enligt denna uppfattning den viktigaste lokalen i hans text; det är den ”krök av floden” där Nick Adams — och överste Cantwell, och Hemingway själv — träffades av ett par österrikiska kulor under deltagande på italiensk sida i första världskriget. Dit återvänder översten och tömmer sin tarm på 3 BLM 1954 X f/'

Jr i

Eric Palmquist: Teckning till ”Afrikas gröna berg”. Palmquists illustrering av denna upplaga har Hemingway själv kallat: ”quite the best drawings of Africa that I havé ever seen”. stället med överdriven freudiansk precision, medan Nick inte tål vid att återse platsen ens i minnet (vilket framgår av ett avsnitt i ”Big Two-Hearted River” vars betydelse Young är den förste att påpeka). Nick Adams växte upp i en trakt lika idyllisk som kullarna utefter Mississippi i böckerna örn Tom och Huck, och han for lika illa som Huck i sina första kontakter med livet. Vi minns ”Huckleberry Finn” som en rolig bok, och det är den, men den är också tragisk; hur mycket av smärta där finns upptäcker vi kanske först när vi läser om den 801

BJÖRN von ROSEN

vid mognare år. De flesta av Youngs paralleller mellan fluck och den unge Nick (dvs. Hemingway i pojkåren) förefaller oemotsägliga. I ”Indianlager” for Nick med sin far — vilken liksom Hemingways var läkare — på sjukbesök till en indiankvinna som skulle föda i lägret på andra sidan sjön och fick vara handräckning under kejsarsnittoperationen, som utfördes utan bedövning och med en fällkniv; efteråt befanns det att hennes man under tiden stillsamt skurit halsen av sig i kojen ovanför, ur stånd att uthärda hennes jämmer. På samma sätt som denna historia egentligen inte alls handlar örn varken doktorn eller den opererade indiankvinnan eller ens om indianen med rakkniven utan örn effekten av händelsen på den tystlåtne pojken som höll i handfatet åt sin pappa, handlar en annan av de tidiga novellerna vid namn ”Doktorn och doktorns fru” varken örn doktorn och hans fru eller deras inbördes trassel utan örn effekten av trasslet i Nicks sinne. Vad den effekten är utsägs inte, det får läsaren tänka sig själv. Nick for illa tidigt, menar Young, och fick intryck som blev för magstarka för honom och som stod i skarp kontrast mot den fridfullt drömmande naturen omkring händelserna. Huck fick också tidigt vara med örn ruskiga upplevelser men hade det en smula lindrigare därför att han var skapt sådan att han kunde släppa fram sina reaktioner lättare. Vi minns Huck instängd i kojan med sin deliriske far, jagad i timtal med kniven, hukande med bössan riktad mot suputen när denne somnat; bevittnande överste Sherhurns kallblodiga mord på den enkle skränfocken Boggs (”jag såg var kulorna hade gått in”); fastklamrad i trädet när hans vän Buck skadskjuten hoppade i floden under släktfejden. ”Jag har inte lust att tala örn allt som hände. Jag skulle bli sjuk igen om jag gjorde det. Jag önskar att jag aldrig hade gått i land den kvällen och fått se såna saker. Jag kommer aldrig att bli av med dom riktigt — jag drömmer om dom än fan så ofta.” Från historien med silkesmaskarna vet vi 802 att Nick inte heller hade det bra med sömnen. Och i ”Sådan du aldrig blir” får vi bevittna hur han blir ”sjuk igen”. I ”Big TwoHearted River” slutligen gömmer kanske själva flodnamnet en bitter vits. Den historien är vid första läsningen en ovanligt helhjärtad redogörelse för tältslagning, matlagning och fiske, men vid förnyad bekantskap visar den sig egendomligt tvehj ärtad, med ythistorien dölj ande en berättelse om flykten från en skräck som hela tiden ligger på lur men aldrig tillåts sticka in en klospets i själva skildringen. Nyckeln till Youngs uppfattning av Hemingway ligger i Marias ord i ”Klockan klämtar för dig”: ”Du var för ung —. Du var för ung för såna saker”; och i Pilars kommentar: ”Man ska inte tala örn sånt. Det är inte hälsosamt.” Men floden har verkligen två hjärtan, och den friska pulsen slår starkare än den sjuka. Den glädje Nick upplever i lägret bland tallarna vid Big Two-Hearted River är inte mindre stark därför att han vet att det längre ner utefter flodrännan finns en krök dit han inte vågar sig därför att den påminner honom om en liknande plats vid en annan flod. Forellerna och pipan och sovsäckens sybaritiska vinkel i markplanet (han kan slå läger, Nick, och han njuter av sin kunskap) är bra som sedativ mot denna oroande förnimmelse. Men de är inte bara sedativ, de verkar också som stimulans — på andra punkter inom honom.. De ger inte bara läkedom, som är en negativ sak, utan också lycka, som är en positiv. En av Hemingways böcker är helt ägnad denna glädje åt naturen, djuren och jakten. Den har i allmänhet blivit ganska snävt behandlad av hans kritiker, vilket kanske är naturligt; den är heterogen och ryckig, och varbygelns svala kamratskap blänker ovanligt väl anoljat i den. Ändå har jag alltid tyckt örn den, och efter Youngs analys av smärtan hos Hemingway känns den ännu mer uppfriskande att läsa än förut. Det är ”Afrikas gröna berg”. Den har partier som står i

HEMIN G WAY OCH DE GRÖNA BERGEN

nivå med det bästa Hemingway har gjort. Den som inte tycker om storviltjakt skall inte läsa den; det är det den — skenbart — handlar örn, fast den i verkligheten, som alla hans böcker, handlar mest om Hemingway själv. Har jaktens fiender rätt när de säger att jägaren har sin glädje i jakten därför att han är sadist? Ibland är saker mer komplicerade än de ser ut, och fast jag vanligen inte är någon beundrare av highbrowkritikens favoritsport att måla ett invecklat mönster av smådjävlar på vad som förefaller oss andra att vara tämligen släta väggar, tror jag att det ligger en hel del i Philip Youngs mening att Hemingways lite barnsliga förtjusning för skjutvapen kan ha ett visst samband med hans speciella och personliga blandning av livsfruktan och dödsdrift. Men ibland, och kanske oftare, är saker enklare än de ser ut. För de ojämförligt flesta jägares del tror jag att den påstådda sadismen är en myt. Glädjen åt det lyckade skottet är en sportglädje av samma slag som bollspelarens åt en lyckad träff på bollen; i den mån tanken på djurets död kommer in i sammanhanget, är det inte sällan med en känsla av olust. Men skottglädjen är ju bara en mycket begränsad del av det lustkomplex som drar jägaren till skogen. Skogen själv, eller savannen, de gröna bergen, ger honom lycka i och för sig, är den djupaste källan till hans lust som jägare; och jakten är ett spännande spel som motiverar och sätter sin särskilda spets på hans vistelse där. Här tror jag också att vi vågar räkna med årtusendegamla fångstdrifter som förstärker spelglädjen. Miljön är i stort sett oförändrad: terrängen, vegetationen, ljuset, morgonens stillhet, daggen på gräset, fåglarnas flykt. Allt detta kan man njuta av utan att jaga, det är sant, men det är här spelglädjen så intensivt lustförstärkande kommer in, och den gamla fångstglädjen — den sistnämnda f.ö. bra nära släkt med kvinnans svamppsykos örn höstarna. Kärnpunkten i jägarens glädje har i varje fall — så mycket är jag säker på — mera att göra med miljön och hans samklang med den, hans insmältande i den, än med själva skottet och djurets ,avlivande. Vi längtar alla tillbaka till de gröna bergen. Våra försök att treva oss fram till dem kan vara mer eller mindre barnsliga, och ingen skall tro att en stor författare är mindre barnslig än andra. Hemingway hör som jägare till de mest uppriktigt barnsliga man kan träffa på; jaktens finaste pris, hävdade han en gång i Esquire, är en elefant. (En riktigt stor, får vi förmoda, fast det inte sades ut direkt.) Denna bok, den enda han har helt ägnat jakten, visar med en nästan rörande öppenhet hur fullständigt, hur alldeles utan reservationer och självironi, han överlämnar sig åt det i jakten som är lek, spel och tävlan. Ett envist rykte förtäljer ett trofésjukan i dess tropiska form grasserar häftigare bland amerikaner än bland oss andra; örn dess sanningshalt vet jag intet. Det är i alla händelser en märklig åkomma. Örn man inte lyckas få ett horn som är biggest in the world, och det är ju bara ett fåtal förunnat, vill man i alla fall gärna ha ett som är störst i grannskapet, större än något bland ens bekantas troféer... Det är inte bara bergen som är gröna i Afrikaboken, berättaren är själv grön genom stora partier av den — av avund över att en annan i jaktsällskapet genomgående har turen att få bättre horn. Att den lycklige konkurrenten är hans egen son och att makans medlidande dryper bitter balsam i såren förser situationen med omvända ödipusiska förtecken. Ett avsnitt i bokens början, där Hemingway docerar — här visserligen delvis självironiskt — inför en med Lederhosen och germanskt grundlig nyfikenhet försedd litteraturvän mitt i vildmarken, har också sina omedvetet komiska poänger (bl.a. uppgörelsen med Gertrude Stein, där författarens röst nog slår över i falsett ett par gånger). Ändå är det en oerhört charmfull bok — frisk, öppen, levande. Inte hos någon av jaktskildringens specialister, inte ens hos Corbett, kommer doften av jaktens glädje fram 803

BJÖRN von ROSEN

så starkt och äkta som här. ”När jägaren färdas där ute, är han Gud ganska nära”, säger Kaj Munk, och om inte Gud så åtminstone någon av jaktens gamla gudomligheter har otvivelaktigt varit närvarande i bensinångorna över lastbilflaket, när Hemingway var ute efter kudu. ”1 Afrika hade han varit lyckligast, under den goda tiden i sitt liv”, får vi veta om huvudpersonen i ”Snön på Kilimandjaro”. Francis Macombers korta tid av lycka förflöt också i Afrika. Och det avsnitt av ”Afrikas gröna berg”, som berättar om hur Hemingway träffade på en ovanligt trevlig masaistam, såg en fullständigt orädd vårtsvinsgalt och sköt två kudutjurar, har han kallat ”Pursuit as happiness”. Över den skildringen ligger det en egendomlig fj ärrverkan, en stämning av ren pojklycka (hur mycket whisky som än konsumeras i den), ett skimmer från kullarna kring Mississippi. Hemingway var för inte så länge sen i Afrika igen, och världspressen genljöd av flygmaskinskraschen vid Murchison Falls. Den smällen klarade han, med sin gamla tur från krigsskådeplatserna och lär snart åter styra kosan till afrikanska jaktmarker. Men livets smultronställen är det inte alltid så lätt att återfinna. De artiklar han lämnade ut från sin senaste resa (egentligen bara texter till skickligt tagna fotografier av den gråstubbyvige Papa i olika dramatiska, mer eller mindre naturliga situationer) tyder inte på att han också har lyckats hitta vägen tillbaka till sina litterära högplatåer. I ”Snön på Kilimandjaro” är huvudtemat det illaluktande förfall som drabbar varje arbetsmänniska som låter sina verktyg rosta — vare sig orsaken är whisky, bekvämlighet eller sjukdom. Kallbranden i benet i den novellen är bara ett yttre tecken på den andliga förruttnelsen. Det är möjligt att denna hemska profetia kommer att visa sig sann på ett annat och väsentligare sätt än de kulturskribenter trodde, som i höstas skyndade sig att skriva dödsrunor över dess författare. Det är tänkbart att glansen över ”Den gamle och havet” var en solnedgång, det sista starka skenet från en av vår tids obestridligen mest lysande pennor. Men Afrika är ett märkvärdigt land. Där kan mycket hända — så mycket att vi alltjämt har rätt att hoppas. Ännu har vi inte sett slutet på Hemingways letande efter sin lyckliga tid. Illustration av Edward Shenton till originalupplagan av ”Green Hills of Africa” 1935. 804

Med utgångspunkt från en samling brev av Pär Lagerkvist o.a. tecknas här en bild av kubismens gång genom ung svensk konst och litteratur

Teddy Brunius

DET KUBISTISKA EXPERIMENTET

Våren 1913 var den unge Pär Lagerkvist, som hade utgivit två tunna prosaböcker och som tryckt dikter och kritik mestadels i den socialdemokratiska pressen, i Paris, där han träffade målaren John Sten, som var kubist, och kritikern August Brunius, som var verksam i Svenska Dagbladet som bedömare av konst, teater och litteratur. Mellan de tre har säkert utvecklats och utbytts synpunkter på den nya konsten. August Brunius hade gått i bräschen för den unga expressionismen i måleriet; nu höll han på att slutredigera sin bok ”Färg och form” och orienterade sig på ort och ställe bland de nya intensiva konstriktningama. Han kom väl förberedd. Kubismens framträdande hade redan gett eko i Sverige. Ivan Aguéli försökte i brev introducera riktningen, och Georg Pauli begav sig till Paris för att komma i intim kontakt med de nya strävandena. Han förvandlades efter hand och blev kubist — i en av ordets betydelser. Som lärare i kubism valde han André Lhote. Artiklar, broschyrer och böcker hjälpte de intresserade att förstå teorierna bakom det nya måleriet. Till August Brunius skrev Pauli den 28/10 1912: Innan jag reste hemifrån sände jag Dig, adress Sv. D., revuen med Riviéres artikel om kubismen. Min fru önskade återbekomma den. Har Du lust att taga den med Dig, då Du far till Storängen för att se vår Lhote; så mycket hellre; eljest var snäll sänd den pr post. — Jag har skrifvit en del af min artikel om arkitekter och målare; funderar på att sända Er den en gång färdiga artikeln, om Ni antar saken. — Vill Du ha fransk litteratur örn ung konst — så vore lätt genom Din bokhandel begära katalog af Eugene Figuiére & Co — 7 rue Corneille. Paris. ”Revue Frangaise” är bäst. — I october skulle komma en brochyr af A. Gleizes & Jean Metzinger (cubisten) om kubismen. — Och dessutom förberedes en bok örn Bourdelle, den främste skulptören. När August Brunius lämnade Paris, hade John Sten lovat honom att skaffa bildmaterial av de nya franska konstnärerna för ”Färg och form”. Rapporter inflöt under sommaren och hösten om John Stens sammanträffanden med den moderna konstens ledande representanter. Guillaume Apollinaire skickade genom Sten till den svenske kritikerkollegan sin omdebatterade bok ”Les peintres cubistes”. Denna bakgrund är av ett visst intresse för den som läser Pär Lagerkvists programskrift ”Ordkonst och bildkonst”, vilken utkom hösten 1913 med ett förord av August Brunius, och den följande år utkomna tillämpningen av programmet i dikter och prosastycken, som samlades i ”Motiv”. Pär Lagerkvist hade talat med John Sten i Paris, och denne stod i intim kontakt med flera av de ledande kubisterna. John Stens 805

TEDDY BRUNIUS

åsikter finner man klart uttalade i brev till August Brunius; han vänder sig mot de ”uppstyltade naturalistiska upptågen”, vars existensberättigande han ifrågasätter, och han är förespråkare för den ”arabiska” primitivismen, ”sorn nog är den egentliga källan som vår tids moderna står närmast med tanke på proportioner och volymer”. Hur man än ställer sig — för eller mot — menar John Sten att den moderna riktningens ”förskjutningar ja rent av upplösning av hittills fastslagna former... leder till en för fantasien rikare och mäktigare kånst än den borgerliga smakens så skötebarnsaktigt omhuldade”. Säkerligen bidrog en sådan guide i den nya konsten att forma Pär Lagerkvists syn för en tid framåt. Den 1/6 1913 erhöll August Brunius, som hade återvänt till Svenska Dagbladets redaktion, ett brev från den likaledes hemvände Pär Lagerkvist — han hade varit i Sverige en vecka: Undrar om jag möjligen skulle kunna få tillsända Er en kortare artikel om de kubistiska idéerna, i vilken jag ville söka påpeka, att dessa idéer måste komma att åtskilligt ändra och fördjupa vår uppfattning örn konst överhuvud — även litteraturen. För att artikeln skulle få lite aktualitet över sig, hade jag tänkt göra den till en slags anmälan av Apollinaires ”Les Peintres Cubistes” — är det lämpligt? Jag gjorde ett utkast till artikeln nere i Paris, och det skulle mycket glädja mig, om jag kunde få fullborda den samt se den publicerad. Pär Lagerkvists artikel om Apollinaires bok infördes i Svenska Dagbladet den 16/8 1913. Han presenterade Apollinaires distinktioner mellan fyra arter av kubism: den vetenskapliga, som företräddes av Picasso och som grundade gestaltningen mindre på synintryck och mer på kunskap, den orfiska, som var fritt skapande och intuitiv, den fysiska, som representerades av John Stens lärare och vän, Le Fauconnier, samt den instinktiva kubismen, som odogmatiskt hade kommit till uttryck i konsten under skilda epoker. Pär Lagerkvist går därpå i försvarsposition och tar upp invändningen att kubismen är en ”ingenjörskonst”. Kubismen är en ingen jörs- 806 konst, menar han, och det är i själva verket en berömmande etikettering. Den är sträng och sluten som en bindande bevisföring. Risken med kubismen är dock att den skulle förlora sin vitalitet och bli en stel akademism. Sina tankar om kubismen och örn dess tilllämpning för modern skönlitteratur kunde Pär Lagerkvist inte lämna. Den 7/9 1913 skrev han till August Brunius ett nytt erbjudande: I Paris nämnde jag visst någon gång att jag ville försöka skriva en broschyr om modärn skönlitteratur och modärn bildande konst. Jag har nu kommit så långt med arbetet att jag nog snart får saken färdig. Det blir visserligen bara en skrift på fyra tryckark omkring, men den har likväl tagit sin tid, ty jag ville även ha med ett kapitel om primitiv litterär konst och måste fördenskull läsa en del isländsk litteratur, naturfolkens besvärjelse- och offersånger samt Österns gamla kulturfolks religionsurkunder. Detta har varit synnerligen lärorikt — här finns ju underbara skattkammare att ösa ur, och säkerligen har litteraturen lika stora skäl att gå till Asien för att lära som den bildande konsten. Särskilt Indiens buddaistiska litteratur är ju monumental med sin stränga stilisering, blodfulla poesi och sina egendomliga konstruktiva idéer. Man börjar ana hur litterär konst skall se ut, och för egen del vill jag ingenting högre önska än att efter allt famlande kring i okunnighet under träget studium av dessa härliga gamla diktskapelser (samt kubismens klart byggda tankesystem) kunna nå fram till rätta vägen. När jag emellertid nu börjat fundera på att söka en förläggare för skriften, har jag insett, att det nog ej blir någon lätt sak att skaffa sådan. Dels betraktar man ju alltid en yngling utan namn med största misstro, dels är man mycket litet sympatiskt stämd mot den nyaste konsten. Jag vet då ingen förläggare, hos vilken man skulle kunna påräkna sympati. Därför har jag kommit på den vågsamma idén att fråga Er, örn jag skulle kunna få sända manuskript till Er under hopp att Ni möjligen skulle vilja skriva några räder som förord. Härmed skulle Ni naturligtvis mångdubbla mina utsikter — även om Ni reserverade Er mot en del i skriften, skulle förb dock inse, att denna var ett ärligt och allvarligt menat arbete. August Brunius accepterade erbjudandet. Under färdigställandet av programskriften såg Pär Lagerkvist med viss tillfredsställelse att Tagore erhöll Nobelpriset. Dennes hymntek-

DET KUBISTISKA EXPERIMENTET

nik, skrev han, anknyter till de gamla Vedahymnerna, men innehållet är sprödare och vekare. Den konstruktiva hårdheten eftersträvades av Lagerkvist; det var innebörden av den litterära tillämpningen av kubismen. Den hade också en vidare räckvidd, vilket framgår av ett odaterat brev från Pär Lagerkvist till August Brunius: Nu är allt klappat och klart! Och den stackars lilla tunna boken kastas ut att trängas med alla de tjocka! Den får det nog svårt. Jag fruktar det värsta d.v.s. att man struntar i den, slänger undan den. Det enda som alltibland kommer mig att hoppas att det dock inte skall gå riktigt så illa är Ert företal. Och vågar jag tro att Ni skall förstå den stora uppriktigheten i mitt ord när jag därför nu säjer mitt enkla tack till Er. Inte bara företalet utan också de många goda råden samt det vänliga inträsset överhuvud har jag i tankarna när jag sålunda tackar Er. Sannerligen känns det ej riktigt skönt att ha saken färdig! Jag har absolut aldrig njutit så intensivt av att arbeta som i denna höst — men likaväl! Det har alltid — tycker jag — sitt utsökta behag att få kasta av en börda och kränga en ny upp på ryggen. Vad jag nu längtar till är att med ursinnig energi söka åstadkomma något positivt med de teoretiska spekulationerna som grund. Och ett har jag lovat mig själv: här skall inte längre byggas på flyktiga infall, lösa hugskott och dussin-påhitt utan på realiteter. Ty det finns poetiska realiteter. Det jäller bara att hitta på dem. Jag tror en diktares arbete till mycket stor del bör bestå i sökande efter motiv. Har han bara ett värkligt poetiskt motiv så är arbetet med själva nedskrivandet knappt att räkna — formen jer sej själv. Men den modärna skönlitt. söker inte motiven, det behöver den inte — ty uppslagen riktigt rägna ju över den. Man har väl fantasi! Sannerligen om inte en stockholmsk jenomsnittspoet bara på vägen från Rydbergs och hem — utefter Strömmen lämpligen — får uppslag till tre, fyra stämningsdikter, ett kåseri och ett par skisser. Men hur många av motiven äger något av konstnärlig innebörd — troligtvis inget enda! Nej, det finns motiv som är poetiskt alldeles omöjliga — men detta har den modärne diktaren inte lust att inse. Målaren påstår sej icke vara kallad att konstnärligt förklara företeelsen: En neger i en källare. Men diktaren, ack, han står ännu högt över en så snusförnuftigt klok syn på sitt livskalls begränsning. När det nu jäller att bygga på realiteter så måste nog en högst väsentlig del av arbetet bestå i: sökande efter motiv med absolut poetiskt värde. Härvid får man nog framför allt väl akta sej för en sak: John Sten: Sittande modell. 1914. Hälsinglands museum att förblanda poetiskt värde med stämningsvärde. Hur många ha inte just det — och fallit just härför. Ty varje tid har sina älsklingsstämningar och sitt särskilda sätt att uppskatta äller alls inte uppskatta ett stämningsvärde, varje tid har örn ej sina egna tankar dock alltid sin egen känsla — därför ramla stämningspoeterna först av allting här i världen. (Är det sant?!) Sannerligen jag tror att Fröding (— det är då förunderligt hur hos honom saknas varje spår till arkitektonisk skönhet! —) kommer att stå så länge! Nej man ska få se att om kanske bara en 50 år så begriper de ästetiserande småstadsfruarna och litteraturpluggande folkhögskoleeleverna (”folket” med ett ord) sej inte längre på honom, tycker han är tråkig; och väcker han någons inträsse är det dens som vill drömma sej tillbaka, d.v.s. som njuter honom såsom man njuter en pastisch. Strax efter programskriftens färdigställande var Pär Lagerkvist således i full gång med tillämpningen av doktrinen. Mot slutet av följande år, den 4/12 1914, skriver han till August Brunius om ”Motiv”, som just skulle utkomma på bokdiskarna: 807

TEDDY BRUNIUS

Det är småsaker, oell dock måste jag till min blygsel erkänna att de upptagit både min tid och mitt intresse under nära nog ett halvt år. Jag blir aldrig någon riktig författare! Det har berett mig ett sådant nöje att utarbeta dessa småting att jag egentligen struntar i vad kritiken kommer att tycka om dem. Jag vet med mig att de för mig — som studier — ha betytt mer än alla de luntor, tryckt och otryckt, jag tidigare skrivit, och då får jag vara nöjd. Men naturligtvis skulle det glädja mig mycket om någon verkligen tyckte om boken — örn än aldrig så lite! Det var så sant ! : T. Nerman kom av en händelse att få läsa den redan i korr. — och han tyckte om den. Det gladde mig särskilt när han sade sig tycka om just de kompositioner (Nocturne, Motiv från en småstad, I ett hus vid gatan, Banalt o.d.) där jag med de alira enklaste medel söker nå den åsyftade konstnärliga verkan. ”Det banalas problem” sysselsätter också honom! Annars arbeta vi då på helt olika vis och treva oss fram på var sin väg. Det rent musikaliska betyder så oerhört mycket för honom: när jag arbetat med rena rytmiska kompositioner en tid blir jag orolig och vill slänga undan hela den där apparaten — göra något i ett annat material. För mig ligger den litterära konstens egenart och storhet just däri att de byggnadsmaterial den tillåter sina utövare använda äro varandra så vitt skilda — på samma gång som de kunna låta sig kombineras med varandra till en odelbar enhet. August Brunius delgav Pär Lagerkvist sina synpunkter, när han hade läst ”Motiv”. Pär Lagerkvist besvarade dessa uttalanden i ett brev av den 26/12 1914: Med anledning av Edra yttranden örn Motiv skulle jag vilja säga ett par ord. Ni har i allmänhet samma syn på den som jag. Ni tycker om just det som jag anser vara det bästa; och att det ”nya” mest ligger i sättet att se är just vad jag sagt till mig själv. Dock tycks mig detta sätt att se göra sig ungefär lika påmint i de saker Ni kallar reminiscenser som i t.ex. Nocturne o. Katastrofen. Och även av annan anledning kan jag ej riktigt gå med på att t.ex. O Blod! är en reminiscens — jag vet nämligen inte varifrån den i så fall är en reminiscens! Den är en smula arkaiserande — men det blir ju en annan sak! Den litteräre konstnären är med nödvändighet konservativ, det fordrar hans arbetsmaterial, språket, som i sig uppsugit århundradenas känsloliv. Den arkaiserande formen är därför för honom tillåten och naturlig (medan den för bildkonstnären blir ett osunt och vidrigt uttrycksmedel) men naturligtvis bör han likväl blott välja den i undantagsfall. Möjligen har jag använt den alltför ofta i Motiv. Men det Hr i så fall av en ren tillfällighet — jag är inte alls särskilt fäst vid den. [Psalm om sommaren och Arne är förhållandet ett annat med — de äro reminiscenser; den sista (inspirerad både av de isländska sagorna, Homeros och Kleist) blev skriven emedan arbetet var både intressant och lärorikt.] Pär Lagerkvists uttalanden i breven förtydligar hans ståndpunkt, och de förtjänar att anföras utförligt inte minst därför att bedömare har stått handfallna inför ”Motiv”. Liksom symbolismens kritiker Albert Aurier försökte skapa kontakt mellan primitivism och symbolism, anstränger sig Lagerkvist tjugufem år senare att skapa en liknande kontakt mellan primitivism och kubism. Det konstruktiva skall förenas med känslan av det väldiga som föds i en ödmjuk själ. Den primitiva litteraturen gav på detta sätt Pär Lagerkvist uppslag för en sådan formgivning. ”Ordkonst och bildkonst” ger de häftiga huggen mot nutida svensk litteratur men rymmer också starka underströmmar av positiva strävanden. Det är dessa strävanden som ger huvudlinjerna i ”Motiv”. Där finner man den arkaiserande naiviteten: De fagra berg och kullar små som killingar tillhopa stå dem ljuva dofter söva. Men hög välvs skyn kring fur och lind och friska moln i ljummig vind de ljusa segel pröva. Psalmen, bönen, hymnen och den isländska lakonismen blir experimentella vägar för honom att gestalta det ödmjuka inför det väldiga och det stramt formfasta. Den väsentliga delen av ”Motiv” rymmer emellertid prosadikter av ett annat slag, som visar hur intimt förknippad kubismen är med expressionismen både i tiden och för Lagerkvist. I ”Ordkonst och bildkonst” hade Lagerkvist med viss reservation pekat på Baudelaires prosadikter. Hos denne finner han ”det jupa konstnärliga vetandet, i idéer och sanningar som spränger språkens gränser” men också en villoväg mot ”dekadans-koketteri och 808

DET KUBISTISKA EXPERIMENTET

raffinemang utan innebörd, utan arkitektoniskt konkret skönhet”. Jämför man Lagerkvists prosastycken med de i tiden ej så avlägsna prosadikter, som Vilhelm Ekelund skrev, finner man hur Lagerkvist är bunden vid sitt program — att använda grovt tillyxad åskådlighet och en bjärt kontrasteffekt — medan Ekelund låter en stämning och en melodi vara tema. I de prosadikter, som Lagerkvist i sina brev särskilt fäster avseende vid, finner man hur han i regel i utgångsläget staplar samman fakta i ett slutet rum. Sorn klossar sätts alla föremålen i läge. Därpå inträffar något nytt. Det blir plötsligt en svepande rörelse i det rum, som han har åskådliggjort, och dess begränsning bryts ner. Effekten är inte ovanlig i tidens kubism, som laborerade med en expressiv dynamism och en svepande virvelrörelse. ”Banalt” är ett prosastycke, som kan användas som exempel. Lagerkvist börjar med att ”beskriva rummet”. ”Det är ganska litet. Det har tapeter med små gula blommor. I fönstren stå rosenträd.” Nästa moment är angivandet av en flicka i rummet. Hon sitter och stickar. Garnet ligger i ett papper, och det är när flickan läser dess text — en sida ur missromanen ”Den blå dolken” — som rörelsen spränger hennes lilla rum: ”och sprängde som en rasande fram ...” Texten inför rörelsemomentet. Samma kontrasteffekt mellan ro och rörelse finner man i ”Katastrofen”. Lyxtåget far fram utan att passagerarna känner någon oro. Det nya momentet inträder då Lagerkvist förflyttar blickpunkten till männen i lokomotivet. ”När de krama hårt om maskinens handtag växa de hopa till ett med det hela och stå så orubbligt säkert på golvets järn som om de skruvats fast.” Så kommer katastrofen som det slutliga momentet. Denna kontrast gör sig också gällande i ”Motiv från en småstad”, ”Liberté, égalité, fraternité! ”, ”Det sensationella” och ”Komposition”. Den nya tidens bjärta verklighet, som ■ \

i

Vi

Hilding Linnqvist: Pär Lagerkvist. 1922. Tillhör artikelförfattaren kubismen gärna gestaltade, finns också här: som i ett collage klistras autentiska texter med i prosadikten och man följer en filmförevisnings hela flyktsug; här finns också maskinernas hårda och kantiga verklighet, lokomotiv och bilar, lyxhotell och skriande tidningspojkar. Att alldeles isolera det kubistiska draget från det expressionistiska, är en orimlighet. De är sammanvävda på ett sätt som man återfinner i samtidskonsten. Pär Lagerkvists kubistiska experiment bör man inte betrakta isolerat. I tiden låg en stark motsättning mellan ett konventionellt betraktelsesätt och ett modernt uppror både inom konst och litteratur. Att förskjutningarna inte var riktigt parallella inom dikt och konst, kan man mycket förenklat förklara så att Carl G. Laurin inte fick samma inflytande som Fredrik Böök. 809

TEDDY BRUNIUS

Den litterära debatten blev inte så skiftande som konstdebatten. Knappt hade Carl G. Laurin hunnit gapskratta åt den unga expressionismens första framträdanden, förrän han fick börja vänja sig vid kubisternas framfart. Som symtom kan det vara av intresse att ta del av Karl Asplunds rapporter örn den postimpressionistiska utställningen i London för svenska läsare av tidskriften Konst och konstnärer 1914. Asplund ansåg att Van Gogh, Cézanne och Gauguin ännu var oöverträffade och ”att de flesta konstnärerna praktiskt sedt — trots de mest krampaktiga försök — inte kommit till något radikalare”. Han tillägger: Undantag måste dock göras för de mest radikala: engelsmannen Wyndham Lewis och fransmannen Picasso, hvilken senare också håller på att upphöjas till ”gammal mästare”. Deras sätt att dela upp taflan i fält med en bit här och en bit där af det skildrade — nej, framställda — föremålet, är kändt för den stora allmänheten genom skämttidningarnas reproduktioner — ty karrikatyrer kunna knappt åstadkommas. Metoden — densamma som med förkärlek användes af de italienska futuristerna — afser att lämna ett intryck, som benämnes ”visuell musik”, och kanske kan man efter långa bemödanden få fram något dylikt — det vet jag ej — men den, som icke undfått den nya konstens mystiska evangelium i sitt hjärta och står inför en tafla, där konstnären afsett en visuell musikalisk framställning af ett manshufvud, ser bara något, som liknar bleckslagarannonsernas gubbar af cylindriska mjölkkärl och bunkar — äfven i färgen. August Brunius var förespråkaren för den unga expressionismen; för kubismen hyste han respekt, samtidigt som han pekade på vissa risker i riktningen. 1914 byggde han ut framställningen örn kubismen i ”Färg och form” för Konst och konstnärer. Han utgick från de nya tendenserna inom arkitektur och skulptur, varigenom han kunde sätta kubismen i en rättvis belysning. Han berörde också Gleizes och Metzingers bok örn kubismen. Den i Sverige kände kubisten André Lhote ansåg han vara av ett ”spakare” kynne än de mer centrala namnen. Mot kubisternas teoretiska anspråk framhöll han att det inte var ”lätt att följa dem på deras metafysiska resonemang”. Han slutar ändå positivt: ”Hur som helst, genom expressionismen och kubismen och öfverhufvud experimenten går dock en väg in i framtiden — det finns ingen annan att gå!” Han hade sagt något liknande fast med ett mer reserverat tonfall i sitt förord till ”Ordkonst och bildkonst”: ”Hvad kubismen beträffar fattar jag den väsentligast som en konstpsykologisk företeelse, en naturlig reaktion mot det allt längre fortskridande färgöfverdådet och den hotande formupplösningen i den nya bildkonsten och kan därför icke ha någon mening örn det allmängiltiga värdet af dess konstruktiva idéer.” En liknande reaktion inom litteraturen var på sin plats, ansåg han. Uppenbart är dock att hans inställning till det nya i detta avseende var mycket svalare än Pär Lagerkvists. När ”Färg och form” hade utkommit, skrev Pär Lagerkvist till August Brunius den 7/12 1913 ett brev där skiljelinjen är klart angiven: Jag mäste sannerligen uppriktigt gratulera mitt fattiga land till att åtminstone äga en så klart och nyktert samt så positivt skapande kritiker som Ni. Ni är redan oumbärlig, och jag tror att tiden skall jära Er till något ännu mera. Fastän jag inte alltid tror på vad Ni påstår inträsserar Ni alltid på det högsta. Såsom t.ex. vid Er framställning av Era synpunkter på kubismen. Jag delar dem inte alls. Men Ert försvar av orfisterna liksom Ert nedjörande av den senare Picasso är mycket lärorikt att läsa. Den radikala kritiken inom konst och litteratur, sorn August Brunius och Pär Lagerkvist bedrev, uppfattades inte bara bland konstnärerna; även författare skyndade sig att förklara sig lojala. Den 7/11 1913 skrev Ludvig Nordström till August Brunius: Jag är ju visserligen inte målare, men jag har funderat en del öfver de tidstecken, som färg och form af ge, och det är alltid glädjande att i denna världens mörker då och då få höra en lugn röst ur allt skriandet. Det hopar sig ju en formidabel reaktion på alla 810

DET KUBISTISKA EXPERIMENTET

håll och larmtrummorna gå ju dagarna i ände, sällan hör man ett ljud af annat slag. Det är därför man gläds vid den. Även David Sprengel lät framföra sina sympatier i ett brev av den 1/12 1913: I själfva verket kan det se besynnerligt ut, att vi beträffande så mycket kommit fram till alldeles samma åsikter. Äcklet vid dagssmörjan har ju intet förvånande; men äfven sympatien för orientalisk primitiv poesi har varit stark hos mig sedan många år och bl.a. kommit mig till att studera arabiska. Naturligtvis har ni äfven rätt i era synpunkter rörande den fornnordiska diktningen och den betydelse den borde ha för oss. ”Pär Lagerkvist” är gifvetvis det förnämsta inlägg i litterära frågor som på många år gjorts här uppe. Det skall bli högst intressant att se, hur den kommer att mottas och om den framkallar någon diskussion. Men den andliga underklass, som hos oss skrifver böcker, finner det väl i det hela bra som det är och väcker ingen debatt. Dessutom saknar den väl helt enkelt förutsättningar för att kunna deltaga i eller ens uppfatta en sådan. Efter min återkomst till Sverige för ett par år sedan har jag ofta läst era artiklar om konst och teater i Sv. Daghi, och då kunnat konstatera till hvilken rang som kritiker inom dessa områden ni utvecklat er. (Er bok ”Färg och form” ligger på mitt bord; och jag lofvar mig en stor njutning af att nu få gå igenom dessa uppsatser i sammanhang och kanske få skrifva örn dem.) Nu utger ni också litterära manifest fulla af de mest sanna och fängslande saker! Ni öfverraskar mig, och ni har min beundran! Kontakten mellan dikt och konst bidrog således till en viss rörelse i det litterära lägret. Med en viss tillfredsställelse kunde Lagerkvist, som fann litteraturkritiken i Sverige ytterst oförstående, räkna med förståelse från de utövande konstnärernas sida. David Sprengel hörde också till hans konstanta beundrare under denna tid. Världskrigets utbrott betydde att de intensiva förbindelserna med vad som hände i Paris bröts. Efter hand kom detta att förändra läget för den radikala konsten och kritiken i vårt land. Experimentlusten avtog. Kubismen blev alltmer tillämpad — som till exempel hos Dick Beer och Jon And — medan de våldsamma händelserna i världen kom att gynna Nils Dardel: August Brunius. 1925. Tillhör fru Célie Brunius de exciterande stämningarna. Expressionismen och naivismen spelade en allt viktigare roll för Lagerkvist, då han började gå den långa vägen från kubismen. * I Ord och Bild skrev Pär Lagerkvist år 1914 en uppsats om ”Gammalt och nytt i det moderna måleriet” i vilken han fördömer futurismens ”löjliga själfförhäfvelse”, som dock inte finns i expressionism och kubism. Formeln för det nya återger han som ”en medvetet ensidig sträfvan att skapa konstnärliga realiteter och därutöfver intet”. Den konstnärliga utvecklingen går förbi ”naturalistisk realitet” och i sin strävan för en ny konst kommer expressionism och kubism varandra till mötes, enligt Lagerkvist. År 1915 företog Pär Lagerkvist en resa till Berlin, varifrån han för Svenska Dagbladet skrev en artikel om de svenska expressionisternas utställning. Den 22/8 1915 skrev han till August Brunius: 811

TEDDY BRUNIUS

Berlinresan i våras hade stor betydelse för mig — på ett oväntat sätt. Sammanträffandet med dessa naiva agitatorer som stirrat sig blinda på färg och affärer och agitation i färg övertygade mig örn en del som jag förut knappast velat tänka på. Min tro på den moderna konsten står oförändrad kvar — men min övertro har jag genom en ganska smärtfri operation befriat mig ifrån. Fortfarande hoppas jag mest av de djärvaste konstnärerna, men tillägger i hemlighet: och ärligaste. I ett brev till August Brunius av den 1/12 1916, skrivet i Köpenhamn, erbjuder sig Lagerkvist att för Svenska Dagbladet ”skriva en eller ett par artiklar om eller rättare mot modern konst — personligt och hänsynslöst”. Diktsamlingen ”Ångest” var just fullbordad och Lagerkvist ville låta dess grundstämning behärska dessa planerade konstartiklar. Den 1/4 1917 återkom Pär Lagerkvist i ett brev till August Brunius till denna plan: Den artikel örn modern konst jag bad få skriva i Sv. Daghi, har jag helt lagt till sidan då jag kommit in i något av större vikt. Men jag vänder nog tillbaka till ämnet någon gång senare; min andliga snygghetskänsla fordrar att jag sköljer av mig en del smuts som jag tidigare tycks ha burit som prydande tatuering. Jag märker också att hela min uppfattning numera är nästan direkt motsatt de ”modernas”, utom vad beträffar själva formen, uttrycksmedlen. Och som ett första försök att bryta mig ut ur denna sammankrympta värld med dess beklämmande andliga pederasti ville jag betrakta ”Ångest”. Därav det oartikulerade, upplösta i en del av dikterna, vilket stötte Er, men som för mig haft djup betydelse — framåt. Det är det hopplösa i modern konst att den alltid arbetar för stunden, inriktad på verket varvid själsspänningen sönderdelas i spridda, kanske våldsamma ansatser, i stället för att sammantvingas till en inre lidelse av levande kontinuitet. Skulle jag för egen del bedja försynen om något vore det örn det moraliska modet att alltid i avgörande stund våga de riktiga misstagen, de som öppna utsikten framåt och inåt. Denna klara omsvängning, som tilltog år från år efter utgivandet av ”Motiv”, kan belysas med Lagerkvists ökade beundran för Nils Dardel. Isaac Griinewald hade gjort omslagen på ”Ordkonst och bildkonst” och på ”Motiv”; sedermera blev bokomslagen på Lagerkvists verk uteslutande typografiska. Jag 812 förmodar att Pär Lagerkvist drog sig från en tidigare kontakt med Isaac Griinewald; mycket talar för att han koncentrerade sin beundran för samtida måleri företrädesvis på Nils Dardels verk. Bakom denna beundran låg också en personlig sympati. Den 16/11 1915, då Pär Lagerkvist hade utgivit ”Järn och människor”, skrev han till Nils Dardel, som vistades i Paris: Hur underbart måste det inte vara i Paris nu, vilka upplevelser för en målande poet som du! Jag sänder samtidigt härmed min bok. Det skulle glädja mig om du ville läsa den med välvilja, och min glädje skulle bli ännu större ifall du tyckte om något i den. Jag är själv mera nöjd med denna boken än med Motiv, den är enklare och fastare, förefaller det mig. Motiv är experiment och utkast; jag har strävat till att göra något avslutat och helt. Samtidigt har jag känt en stark olust vid principernas och teoriernas tvång, försökt slita mig lös och skapa mera direkt ur mig själv. Jag tror att den moderna konsten, om den inte skall förtorka, måste börja känna hängivnare, innerligare och att den måste gripas av mystiken som ligger tung och ljuvlig över livet — över det moderna livet djupare och tyngre än någonsin, ty för varje dag blir oss tillvaron allt större och mera ofattbar. Du har redan känt och tänkt allt detta; därför har din konst gjort ett sådant starkt intryck på mig. Samma år hade Pär Lagerkvist i en översikt av ”Det unga måleriet i Sverige”, vilken publicerades i Nya Argus i Finland, karakteriserat Nils Dardel och hans måleri på detta sätt: I så hög grad som Nils von Dardel har ingen bland de unga vinnlagt sig om att utforma åt sig en deciderat personlig stil. Han undgår ej att verka en smula maniererad, men det betyder ingenting ty han är full av levande fantasi och hans stil är alldeles utsökt. Han synes mig äga den benådade konstnärens djupa, naiva blick på verkligheten, vilken för honom blir full av under. Givetvis har han lärt hos Henri Rousseau och andra ”naivister”, men han är helt självständig både till uppfattningssätt och formgivning. Det vittnar inte gott om vårt inhemska konstförstånd att denne artist, vilkens egenartade och stora talang redan blivit erkänd på kontinenten, ännu icke uppmärksammats hos oss. När Pär Lagerkvist år 1916 skulle utge ”Ångest”, planerar han att Nils Dardel skall utföra omslaget; detta skedde dock inte. Den-

DET KUBISTISKA EXPERIMENTET

na kontakt är inte tillfällig. Den 25/11 1918 skriver Pär Lagerkvist till Nils Dardel: Dorn vill ha mig till kritiker i Sv. Daghi, efter Brunius, det roar mig inte, men jag blir tvungen ta emot anbudet. Kommer du inte hit upp? Det gäller en viktig sak. En ung och högst begåvad skådespelare och regissör Olof Molander (ännu okänd) har fattat ett livligt intresse för mina dramer (säger han), särskilt Sista Människan, vilken han vill spela — på Operan, blott några aftnar. Fru Bosse, som egentligen gav impulsen till det hela, vill mycket gärna spela kvinnan i stycket. Mannen skulle vi söka få Lars Hanson till att göra. Det bleve alltså en fin historia — förutsatt att du vill göra utkast till dekoration. Vill du det?? Långt in på tjugotalet återkom Pär Lagerkvist till tanken på att Nils Dardel skulle illustrera hans verk. David Sprengel, som umgicks mycket med Dardel under tiotalets senare hälft, planerade 1918 att utgiva ett verk med illustrationer av Nils Dardels arbeten. Den 14/6 detta år skrev han till Nils Dardel: ”Skulle man icke i bokform kunna utge en fullständig, eller nära på fullständig, samling reproduktioner efter dina arbeten, åtföljd af en text, en belysande och resumerande essay? Kanske skulle jag kunna skrifva en sådan essay. Elj es Pär Lagerkvist.” Nils Dardel, som i Lagerkvists ögon var en målande poet, erhöll under denna tid genom David Sprengels förmedling en följd av boklån, som säkerligen blev av betydelse för fantasteriet i hans måleri. Det var inte bara Boccaccio utan också Stevensons och andras sällsamma berättelser. Säkerligen har just detta sagoberättande, omgestaltat måleriet med den persiska miniatyrkonstens distinktion samt med den dardelska ironien och cynismen berikat det fantastiska måleri, vilket vann anklang hos de unga diktarna. Naturligtvis är det meningslöst att fråga sig vem som var först — Dardel eller Lagerkvist. Den symboliska iscensättningen är född i samma situation. Likheterna skall dock inte undanskymma de stora skillnader, som betingades av deras olikartade temperament. Förbindelserna kan man exemplifiera med några drag ur Lagerkvists ”Teater”, som utkom 1918. Här finner man sällsamma gestalter som ”Herm i frack” och ”Herm i puckel”. Och ändå sällsammare och mer dardelskt blir det i en scenanvisning sorn denna: Några arbetare, framåthukade. Eleganta unga män. En trashank. En pojke skjutande en kärra, lastad med väldiga pappaskar. En slaktardräng med en flådd och uppfläkt oxe på ryggen. Sedan en man av nästan dubbel mänsklig storlek, med käpp och bredskyggig hatt. Åter eleganta män, livligt konverserande. En man med klumpfot, som stöter hårt mot marken. En snickare bärande en dörr. En missbildad dvärg med ett positiv på magen, som han vevar på. En neger, grinande så att tänderna lyser. En liten flicka, dragande efter sig en vagn med en docka i. Så återigen mannen med oxen. Eleganterna. Den jättelike mannen. En skrattande, torr gammal gumma. Man med en stor tänd julgran på axeln, i toppen en lysande stjärna. Två män med en koffert. Strax därefter en stationsinspektor längst fram till rampen, blåser i en visselpipa, slår ut med armen. Nu har han avlägsnat sig långt från det kubistiska experimentstadiet. Symbolismen har förnyats av världskrigsårens ångest och expressionism. Går vi till samtalen i skådespelet, finner vi också anknytningspunkter till den dardelska upplevelsevärlden. Ett telegram skall till Teneriffa — där Nils Dardel vistades under sin spanska och afrikanska resa 1914 — men det har fastnat: — Underligt. Jag skulle möta henne här, hon skulle säkert komma. — Äsch, det ska dom alltid. Men dorn gör så fan häller. — Fy så fult ni talar. Jag vet mycket väl att hon kommer. . — Nå då så. — Vad håller ni på med därnere? — Fel på kabeln förstår han. Ett telegram som sitter fast. — Vad står där i det telegrammet? — Vet man inte. Sedan kommer telegrammet loss, och det abstrusa samtalet fortsätter: —• Nå, vad stod i det där telegrammet? — Äsch, det var ju ingenting. 813

TEDDY BRUNIUS

— Inte? — Där stod bara: Den dog kanariefågeln, din bedragare! — Såå. Inget annat. — Vad kan då menas med det...? — Ja, det blir man då inte klok på. Min avsikt är inte att yrka på att det skulle vara påverkan av ett eller annat slag från den ene till den andre. Lagerkvist och Dardel uttryckte likartade stämningar med en likartad symbolistisk teknik. Detta samband har iakttagits av både Erik Blomberg och Åke Janzon, men det kan åskådliggöras ytterligare med kännedom om konstnärernas personliga anknytning. Till detta kan fogas uppgiften att Pär Lagerkvist recenserade Nils Dardels första separatutställning i Ciacellis Nya Konstgalleriet våren 1918 i Idun. För min egen del ger mig dessa brev, som skildrar Pär Lagerkvists väg till och från kubismen, en ökad förståelse för hans ungdoms¬ verk. Vid sidan om detta får man en inblick i Pär Lagerkvists insatser som kritiker. Han är en av detta århundrades mycket få goda konstkritiker i vårt land; det är skada att han sedermera själv har försökt att utplåna sin ungdoms tatueringar. Det kubistiska experimentet gjorde honom för en tid till en skapande kritiker. Hans artiklar från dessa år skulle utgöra en aktuell läsning, om de samlades i en volym. De hrev, som jag har använt i denna framställning — med benäget tillstånd av fru Celie Brunius och fru Thora Dardel — ger i varje fall en klar bild av Pär Lagerkvists genomtänkta principiella ståndpunkter. Det kan tyckas närgånget att på detta sätt för en vidare läsekrets sprida en levande diktares privata budskap. Emellertid har jag frestats till det av olika forskares ambitiösa intressen för Pär Lagerkvist; jag har gjort det desto hellre som jag helt uppehållit mig vid de passager vilka rymmer det som är av intresse för kännedomen om Pär Lagerkvists ställningstagande till den samtida konsten. 814

3 85

Henri Matisse avled den november år gammal

Georg Svensson

MATISSE

Henri Matisse blev stilriktigt mycket gammal; livet besvarade helhjärtat denne livsnjutares kärlek. Det fanns i yngre år något slutet och ogästvänligt i hans uppsyn: en granskande läkare, en skarp advokat. Men hans fysionomi blev med tiden allt vänligare och på sin höga, mirakulöst vitala ålderdom, liknade han där han tronade bland kuddar, teckningsgrej or, böcker och huskatt i sin till arbetsbord förvandlade säng en vänlig kinesisk vishetslärare. Vill man uppställa den absoluta kontrasten kan man erinra örn Richard Berghs målning av Fröding på sjukbädden. Vill man i stället finna en likhet går tankan osökt till Renoir. Bägge mycket gamla, hägge fysiskt nedsatta under sina sista år, Renoir bunden vid sin rullstol, Matisse mer eller mindre vid sin säng efter den svåra operation han mot alla farhågor klarade 1942. Bägge älskade Cote d’Azur, solen, värmen, den yppiga grönskan mot blått hav, kvinnor i mjuka, avspända poser, blommor. Och jämsides med denna aldrig avtagande utan blott allt lyckligare joie de vivre uppdrivandet av de koloristiska värdena som nådde sin fulla stegring först i de sena verken. Men ändå: hur djupt olika! Att komma från Renoir till Matisse, det är som att komma från en brasa ut på en terrass med klar, lätt kylig luft och strålande dagsljus. Renoir var en i finaste mening primitiv må¬ lare, sund och okomplicerad på ett uråldrigt vis, njutande av livets goda ting och skönhetens olika uppenbarelseformer med de naturligaste sinnen och en tacksamhetens godhet som dock aldrig slog över i ljum ljuvhet eller sentimentalitet. Däri var han fullständigt gallisk. Matisse var högciviliserad stadsbo och intellektualist av renaste vatten, en professionell som aldrig skapade på instinkt (”sorn fåglarna sjunger”) utan lät den första inspirerande motivupplevelsen silas genom åtskilliga filtra av spekulation innan den var färdig. Det paradoxala var emellertid att denna intellektuella genomarbetning av motivet strängt taget gick ut på att avintellektualisera det. Man kan inte tänka sig något mera självklart, mindre svårbegripligt och ansträngt än en avslutad Matisse-komposition — det skulle i så fall vara en genial barnteckning. Matisses främsta strävan var att få fjällen att falla från sina egna och våra ögon, att återfinna barnets skapelsefriska, på en gång djärva och ytterligt okomplicerade sätt att se omvärlden på. För att nå därhän måste han varje gång uppbjuda hela sitt intellekt och all sin analyserande förmåga. Barnet är aldrig sentimentalt, vet inte vad romantik, patetik och över huvud taget känsloengagemang vill säga. Det går rakt på verkligheten eller det fantasifulla dekorativa arrangemanget med 815

GEORG SVENSSON

Henri Matisse: Självporträtt. Tuschteckning 1944. Tillhör artikelförfattaren hänsynslös djärvhet. Detta kan aldrig en vuxen riktigt göra på samma sätt, men Matisse försökte det alltså och han lyckades befria sig från de flesta av de konstnärligt förorenande associationer som den färdiga, erfarna människan alltid måste släpa på i sin verklighetsupplevelse. Det är betecknande att han mot slutet av sitt liv nådde några av sina yppersta resultat genom att klippa ihop mönster av olikfärgat papper. Nu bör detta inte förstås så att Matisse här uppfattas som naivist, ty det är väl den etikett som sämst skulle passa på honom. Han eftersträvade barnets sätt att se med oförvillade ögon men inte att uppleva världen som ett barn. Tvärtom hör han väl till de mest fullvuxna i franskt måleri, lika fri från barnslighet, äkta eller attrapperad, som en Manet eller Degas. Ett måleri med de ingredienser och stil- 816 strävanden som utmärker Matisses, inbjuder då snarare till sofistikering och medvetet raffinemang. Det märks alltför tydligt på hans efterföljare som är legio, men inför hans egen konst tar man inte annat än av obetänksamhet dessa ord i sin mun. Däremot kan man säga att Matisse alltid är ett mönster av takt och god smak. ”Däremot” — ty vad är inte sofistikering och medvetet raffinemang om inte just ett smakbrott, låt vara beläget alldeles i närheten av det i god mening smakfulla. Som titel på en av sina tidiga, neoimpressionistiska kompositioner satte Matisse ett Baudelaire-citat: luxe, calme et volupté, vilket småningom kom att framstå som ett motto för hela hans konstnärliga strävan. Detta motto med sin i vår tid utmanande antisociala klang har förlett mången att i Matisses konst tolka in en medveten överklassighet (luxe), en viss kylig oberördhet (calme) och en oförställd epikurism (volupté). Men det är en dålig översättning av en mening med betydligt djupare innebörd. För Matisse hade Baudelaires ord en seren klang, ljöd som ett lockrop från en förklarad värld, där de jordiska lidelserna domnat och ersatts av ett paradisiskt välbefinnande, en värld där skönheten stilla slog ut sina blomkalkar och där kvinnorna kunde inta ogenerat bekväma ställningar utan att bli obscena. Privatmannen Matisse var ingalunda någon oengagerad estet utan kunde t.o.m. vara partigängare på yttersta vänsterflygeln. Men han avskydde all programmatisk konst och tog till sin enda sociala uppgift att i en värld där välbefinnandet och komforten mer och mer sattes på undantag och där ångesten blev nästan en modeföreteelse erbjuda ett måleri som skulle tjänstgöra som ”en bekväm fåtölj” för trötta nutidsmänniskor att vila ut i. Detta var en av hans typiska understatements men det är kvickt sagt och det rymmer en sanning: Matisse skänker den fulländade avspänningen och det rent fysiska välbefinnande som är ett av kriterierna på all god konst men som hos honom stegras till positiv lyckokänsla.

MATISSE

Matisse var en av Frankrikes stora målare, en mycket betydande skulptör, en tusenkonstnär som dekoratör och dessutom naturligtvis framför allt en storartad tecknare och grafiker. Några av hans hästa grafiska saker finns bevarade i de lyxböcker han utförde. Även sorn linjens mästare eftersträvade Matisse största förenkling och självklarhet. Hans linje förefaller kastad ut på bladet som ett lassorep eller flyter med en nästan somnanbulisk säkerhet. Men han undviker alltid det lättköpt eleganta genom en oväntad buktning eller vacklan, en lätt disproportionering. Och bakom den färdiga teckningen som regel en papperskorg full med kasserade utkast. Vem är störst, vem har betytt mest: Matisse eller Picasso? På denna enkla frågesportfråga torde rimligen inte finnas något svar som är mera rätt än det andra. De är bägge så betydande och samtidigt så olika att det bara är att välja efter smak och behov, den mörke spanjoren eller den ljuse fransmannen. Den orolige och oroande Picasso, ständigt på flykt från sina beundrare och efterapare, än upphöjd och högtidlig som en grekisk gravfigur, än blottande sina rovtänder till ett dödande bett. Eller den soignerade, trankile, upplyste Matisse, dukande sitt goda bord med frukt och vin för den jäktade och hetsade människan på vandring mot 1984.

N

Henri Matisse: La desserte. 1897. Tillhör Mr Edward G. Robinson, Hollywood 4 BLM 1954 X 817

BLM:s nye korrespondent vid T hemsen berättar om den livliga debatten kring en grupp unga engelska författare

George S. Fraser

ENGELSKA KONTROVERSER

Brev från London För några veckor sedan var Institute of Contemporary Arts på Dover Street (en tvärgata till Piccadilly) fullpackat; folk avvisades vid dörrarna, och det var lång kö, som på en biograf, hela vägen uppför trapporna — till en diskussion om vissa nya tendenser i den engelska romanen. J. B. Priestley satt som ordförande, rättfram och välvillig. Angus Wilson och Marghanita Laski, båda välkända som romanförfattare och -anmälare, angrep tre romaner som under det senaste året tilldragit sig ovanligt stor publicitet — en publicitet som enligt vissa kritiker inte står i rimlig proportion till deras förtjänster. De tre romanerna var John Wains ”Hurry On Down” (utgiven i Amerika under titeln ”Born Into Captivity”), Kingsley Arnis’ ”Lucky Jim” och Iris Murdochs ”Under The Net”. De kan alla något förenklat karakteriseras som neo-pikaresker. I Wains roman möter vi en ung man, som just kommit från Oxford och av någon aldrig helt klarlagd anledning är bittert missnöjd med livet. Han tar den ena platsen efter den andra, bl.a. som fönsterputsare, narkotikasmugglare och sjukvårdare. Narkotikasmugglare blir han för att få pengar, då han blivit förälskad i en vacker men tvivelaktig kvinna. De andra anställningarna ingår som led i hans försök att slita sig 818 ut ur sin sociala bakgrund och undgå trycket från klassamhället. Han vill vara neutral i klasskampen och finner till slut ett slags neutralitet i ett absurt men lönande och, som han tror, oförargligt arbete som skämtleverantör åt radiokomiker. I Arnis’ roman har en ung man med samma otillfredsställda och aggressiva läggning ett arbete, som han ogillar, som docent i medeltidens historia vid ett mindre universitet. Han vantrivs med sitt ämne, eftersom han hyser ett besynnerligt, personligt hat till medeltiden. Han ogillar de flesta av sina kolleger och överordnade, som tycks honom leva i en overklig värld av kulturell anspråksfullhet. Han har ett plågsamt vänskapsförhållande, som aldrig riktigt blir någon kärlekshistoria, med en neurotisk kvinnlig docent. Friheten är också hans ideal, och han finner den oväntat, när han dricker sig full till en föreläsning, får sparken men erbjuds en plats, som sekreterare hos en älskvärd excentrisk millionär. Iris Murdochs hjälte är mindre aggressiv än dessa båda. Han är inte en lika aktiv fiende till de sociala banden; snarare undviker han dem helt stillsamt. Som litterär freelancer och stundom framgångsrik älskare tillbringar han liksom Wains huvudperson en tid som vårdare på ett sjukhus och tycks återfinna sig själv, då han efter att ha förlorat.

ENGELSKA KONTROVERSER

den vän av vilken han hoppades få andlig ledning och den kvinna som han halvhjärtat åtrått, till sist beslutar sig för att stå på egna ben och följa sin kallelse att bli författare. Som redan en så summarisk karakteristik klargör, är Iris Murdochs roman i många avseenden ganska olik Wains ooh Arnis’. Det var främst dessa båda unga män, som Angus Wilson och Marghanita Laski angrep under I. C. A.-diskussionen. Angreppen gestaltade sig något olika. Wilson talade i egenskap av gammaldags liberal humanist och specialist på romanen som konstform. Som liberal humanist ogillade han den flykt från samhället och dess band, som ”Hurry On Down” och ”Lucky Jim” tycks predika; som romanspecialist ansåg han, att återupplivandet av den pikareska konventionen — där en historia berättas ur en enda synvinkel i stället för många — innehar ett steg tillbaka. Wains och Arnis’ hjältar var enligt hans mening främst upptagna inte av att förstå och samarbeta med sina medmänniskor utan av att rädda sina egna själar. (Priestley hade intagit en liknande ståndpunkt i New Statesman and Nation några veckor tidigare, då han sade, att de neopikareska romanförfattarna tycktes predika en ny typ av eskapistisk anarkism — deras motto kunde vara: ”Råkna inte med mig!”) Han fann också, att den viktigaste känslan bakom dessa romaner var ett slags negativ och destruktiv aggressivitet — att kompenserande positiva värden inte förts fram i tillräcklig utsträckning. Också Laski angrep denna aggressivitet och hävdade till och med, att båda dessa unga författares förkärlek för grymma ”practical jokes” — en återkommande typ av komisk episod i båda böckerna — speglade en latent, undertryckt sadism; John Wain, sade hon — och Wain, som satt några steg ifrån henne och väntade på att få försvara sig, verkade pinsamt berörd — sublimerade i sina brutala litterära upptåg det slags impulser, som kommer mindre välanpassade personer att hälla syra över en dams kläder. Med ett visst snobberi beklagade miss Laski också den utsträckning, i vilken de engelska neo-pikareska författarna begränsar sig till att utforska det som Eliot kallar ”lower-middle-class culture”; de högre klasserna erbjuder enligt hennes mening romanförfattaren ett rikare och mer omväxlande fält. Wain och Arnis anklagades av bägge kritikerna för att vara ”plebejiska” och ”highbrow” och för att inte vara ”sophisticated”. Publiken var road av denna nya antites — en plebejisk highbrow och en sofistikerad ”middlebrow”. En viss munterhet väckte också ett återkommande och ganska klumpigt tekniskt uttryck — ”opting out” (ungefär begagna sig av sitt fria val för att dra sig ur spelet) — för att beskriva Wains och Arnis’ attityd gentemot samhället. J. D. Scott, kulturchef i Spectator, där både Wain och Arnis regelbundet medarbetar med recensioner, försvarade sina unga medarbetare. Han hävdade, att den skenhart aggressiva och asociala attityden hos deras hjältar i själva verket var resultatet av ett sökande efter ärlighet. Båda författarnas attityd gentemot samhället var kritisk snarare än destruktiv; en sådan inställning ledde i själva verket med större sannolikhet till sociala förbättringar än till det rena blinda accepterandet av konventionella gruppvärden. Den otillfredsställde och förbittrade unge mannen var också den potentielle samhällsreformatorn. Wain tog därefter själv till orda i ett obesvärat och charmfullt anförande, som i hög grad tycktes rycka auditoriet med sig, och brännmärkte försöken att rekonstruera en allmän teori örn samhället på grundval av en viss likhet mellan tre romaner. Wain är universitetslärare i engelska. Varje år ser han sina studenter gå ut i livet och vet, att det mesta, som han försökt lära dem, kommer att synas likgiltigt i världens ögon, men han hoppas, att de inte bara av den anledningen skall förkasta idén örn ett värdesystem som helt betydelselös och inte se på den stora litteraturen bara som ett tillfälligt sätt att fly från livets hårda realiteter. Han hade före- 819

GEORGE S. FRASER

ställt sig en ung man, som ger sig ut i livet i en sådan situation, oell ur det, som hände just denne fiktive unge man, får man inte dra några vittgående slutsatser. Han hade inte menat, att hans hjälte, som miss Laski tycktes vilja säga, skulle förkroppsliga en hätsk aggressivitet. Hans hjälte, Charles Lumley, var menad som en god man, som kämpade — inte alltid framgångsrikt — mot sina egna svagheter och mot vidriga omständigheter. När han givit efter för svagheterna — deltagit i narkotikasmuggling för att få pengar att imponera på en kvinna med — hade Wain som den poetiska rättvisans handhavare övertygat oss om att han blev straffad. Det stod klart för åtminstone några bland publiken, att det exempel på andligt sökande och andlig kamp, som Wain ville lägga fram i sin roman, hade något gemensamt med t.ex. Bunyans ”Kristens! resa”. Det var också tydligt, att diskussionen delvis gällt ett försök att i strid med de rådande sofistikerade huvudstadsnormerna återuppliva något liknande den provinsiella och puritanska tradition, som är ett viktigt drag i den engelska litteraturens historia. Detta har klargjorts av ytterligare bidrag till diskussionen i Spectator och på andra ställen. En anonym författare i Spectator har hävdat, att de tre nämnda romanerna samt Wains, Arnis’ och några andra författares lyrik, i synnerhet Donald Davies och Thom Gunns, bildar den första tydliga nya strömningen i engelsk litteratur sedan 30-talet. För ett par år sedan togs denna fråga först upp i New Statesman and Nation i en livlig insändarfejd kring Wains radioprogram ”First Reading”. Denna polemik hade klargjort, att det finns en betydande grupp unga författare, som i all stillhet verkligen vänt ryggen åt åtminstone det rådande litterära modet i London. Det är unga författare, som hellre skulle läsa de gamla årgångarna av t.ex. den kritiska Scrutiny än av Horizon, unga män, för vilka t.ex. Leavis, John Speirs, Derek Traversi och L. G. Knights är de betydande 820 namnen inom litteraturkritiken, medan Connolly, Raymond Mortimer och de andra stora namnen i Londons veckotidskrifter är stora endast inom ”den litterära journalistiken” (ett utryck som dessa unga herrar nästan alltid använder i nedsättande betydelse). Många av dessa unga författare är lärare i engelska vid något av de mindre universiteten, lärare, som i hög grad påverkats av Leavis och av Cambridgeatmosfären. De flesta av dem anser London vara en stor, otrevlig stad, som man bara kan besöka tillfälligtvis, och betraktar inte den sociala eller journalistiska ”erövringen av London” som en passersedel till litterär framgång. De lägger särskilt an på att angripa de värden, som är högsta mode — Anthony Hartley, en av de få praktiserande journalisterna i gruppen, har, sedan han började som Spectators lyrik- och teateranmälare, angripit Edith Sitwell, Charles Morgan och Christopher Fry. Edith Sitwells och Stephen Spenders namn kan faktiskt knappast nämnas utan ett hånleende i närvaro av någon i den grupp, där Wain och Arnis på sätt och vis bildar kärnan. Många, örn också inte alla, i gruppen anser Dylan Thomas vara överskattad. (Dock har Wain lovordat Thomas med takt och omdöme.) De anser alla, att angrepp är en bättre politik än försvar. Detta kan förefalla som ett nog så vanligt och ganska trist litterärt fenomen — att en grupp unga författare sluter sig samman för att vinna publicitet åt sig själva på bekostnad av äldre diktare. Men Wain och Arnis är författare med verklig och anmärkningsvärt mångsidig talang — poeter, romanförfattare, skickliga, skarpa recensenter och goda teoretiker. Och andra författare i denna grupp, örn man nu kan tala örn en grupp, är åtminstone verkliga löften, örn också inte på ett så vidsträckt område. Gruppens poesi har ofta kallats ”neo-empsonsk”; men den länge fördröjda publiceringen av William Empsons egna ”Collected Poems” i höst torde visa läsarna, både att denne fine poet har större djup och resning än de flesta av hans unga

ENGELSKA KONTROVERSER

lärjungar, och att de mest lovande av ”universitetssnillena” eller ”neo-metafysiska poeterna”, som de ibland kallas, är mindre direkta lärjungar till honom, än man ibland förmodar. Vad som är sant är, att terzinen och villanellen — två former som Empson återupplivat och med framgång begagnat i sin andra samling, ”The Gathering Storm” — i några år nästan varit obligatoriska lärlingsprov för de yngre poeterna som sonetten för de unga Elisabethanerna. Särskilt Wain finner det svårt att komma bort från dessa empsonska former, men Thom Gunn (en sträv, rättfram och omedelbar poet, som för närvarande studerar i Kalifornien under Yvor Winters) och Donald Davie (en lärd moralist, som skrivit en utmärkt bok örn ”Purity of Diction in English Poetry”, och som lånat mycket av sin teknik från de senare upplysningsförfattarna, särskilt Cowper) har knappast Empsons teknik att tacka för något, även örn de troligen funnit hans kritiska författarskap stimulerande. I programpunkten ”Opinion” i radio beklagade Empson nyligen sitt direkta inflytande på yngre poeter. ”Empson”, sade han och talade örn sig själv i tredje person med sitt egendomliga, förnäma brummande, en fernissa av Cambridge- och Winchesteraccent över det rättframma språket hos en landsortsbo från Yorkshire, ”Empson hade utan tvivel en begränsad talang men inte fullt så begränsad, som man kan förmoda efter läsningen av hans ungdomliga efterbildare.” Radiotalaren Empson betraktar däremot kritikern Empsons inflytande som mycket gott; den tid har ännu inte kommit, då vi kan undvara detta noggranna studium av den poetiska texten under sökande efter de känslans ambivalenser, som först han metodiskt uppmärksammat. I en lång polemik i Times Literary Supplement om Hopkins’ ”Windhover”-sonett — örn hans berömda tes, att ”buckle” kunde betyda både ”buckle like a belt” och ”buckle like a bicycle wheel” — har Empson i hög grad hävdat sin position. Times Literary Supplement har f.ö. verk¬ ligen varit fullt av polemik på sista tiden. En av de livligaste fejderna inleddes av Robert Graves, som jämsides med sina Clarkföreläsningar i Cambridge, där liknande åsikter förfäktas mera utförligt, har hävdat, att distinktionen mellan ”god” oell ”stor” poesi är meningslös, att flera nu levande poeter, i synnerhet Pound och Eliot, åtnjuter ett rykte, som deras verk inte berättigar till, och att den verkliga traditionen i engelsk poesi — en omedelbar lyrisk stil — inte går över författare, som ägnats stor uppmärksamhet från kritikerhåll, som Yeats, Pound, Eliot, Auden och Dylan Thomas, utan över jämförelsevis försummade poeter som Hardy, Robert Frost, W. H. Davies, Norman Cameron och James Reeves. Graves skriver så livfullt, att det alltid är ett nöje att läsa honom; likväl blir effekten av hans försök till smakrevolution ytterst beklaglig, om han lyckas omvända de unga i större utsträckning. Han avskyr Milton. Han tycker att 1700-talet är tråkigt. Han vill gärna tro, att långa eller högtsyftande dikter troligen är falsarier. Örn Graves får sin vilj a igenom, kommer han att föra oss tillbaka till normerna i antologier som Palgraves ”Golden Treasury” eller Quiller-Couchs ”Oxford Book of English Verse” — normer, där den ”verkliga” dikten är den korta, intensivt lyriska. Hur ödesdigert detta skulle bli framgår kanske, örn man påpekar, att det är först under det senaste kvartsseklet, som allvarliga Shakespeareforskare börjat betrakta hans skådespel som vad de är, nämligen först och främst dramatiska dikter. Örn vi strängt tilllämpade Graves’ normer, skulle ”poesien” hos Shakespeare ligga i de lyriska dikterna eller de citerbara raderna och passagerna i skådespelen tagna var för sig. Man ser i så fall fram mot publiceringen av Graves’ Clarkföreläsningar med berättigad oro. Allt är väl, örn de bara utgör ett vackert fyrverkeri; det blir verkligt beklagligt, örn de exploderar som en bomb i studenternas mottagliga sinnen. Ty Graves representerar en strängt ”attikiserande” tendens i den engelska smaken, som 821

GEORGE S. FRASER

lämpligen kan kontrasteras mot vad kritikerna på sistone börjat kalla Eliots ”alexandrianism”. Enligt Graves bör Eliot och Pound uteslutas ur den engelska litteraturen, eftersom de är stadsmänniskor, kosmopoliter och ständigt rör sig med anspelningar och därför typiskt amerikanska. Yeats hör uteslutas, emedan han är irländare och därför en romantisk posör, Dylan Thomas eftersom han är vältalig som en walesisk väckelsepredikant, och varje betydande skotsk poet, eftersom skottarna är blodtörstiga, sentimentala metafysiker, o.s.v. Han söker hos andra poeter ett slags renhet och behärskning, som verkligen är utmärkande för vad han själv skrivit, men det är bara en egenskap hos god poesi och inte en väsentlig egenskap hos all god poesi. Örn man skulle summera de allmänna intryck man får av dessa olika aktuella litterära dispyter, kunde sammanfattningen se ut så här. Det finns i nuvarande engelsk kritik och särskilt bland yngre kritiker en dragning till det inhemska, det insulära, det hemmaväxta. Man börjar bli misstänksam gentemot främmande (däri inbegrips amerikanska, irländska och skotska) inflytanden (sålunda har flera författare i Wains grupp, i synnerhet Anthony Hartley och Ian Hamilton (den nye redaktören för Spectator), på sistone hängivit sig åt en livlig polemik gentemot ”the Lallans poets”, Hugh McDiarmid, Sidney Goodsir Smith, Tom Scott m.fl.) Det råder ett misstroende, som delvis kan vara socialt, mot det glättade London och dess litterära moder. Det anses fint just nu att återupptäcka Arnold Bennett eller Mark Rutherford och andra författare, som ger uttryck åt ett strävt, provinsiellt, puritanskt drag i den engelska traditionen. Det anses däremot inte fint att läsa Sartre eller Camus. Både litterärt experimenterande och litterär kosmopolitism betraktas som föråldrade; i en del debatter tycks också gammal god ton anses förlegad: Delvis beror detta på att en ny generation växer upp, som inte har samma erfarenhet av världen som den äldre (jag själv var t.ex. i Främre Orienten under kriget och har sedan dess varit i Sydamerika och Japan; men jag förstår ibland, att mina yngre vänner som John Wain anser dessa erfarenheter lättsinniga, och att jag hade kunnat förkovra mina tillgångar mycket mer effektivt i lärarrummet på något av de mindre universiteten). Delvis beror det på att vi, eftersom Englands traditionella makt i världspolitiken i någon mån minskar — fastän vi, som Sir Oliver Franks nyligen påpekat, fortfarande är en ”stormakt” — gärna vill slås lite på defensiven kulturellt och därför inte välkomnar nya inflytanden, utan i stället försvarar vad vi verkligen känner vara vårt eget. Delvis är det också speglingen av hur ”den lägre medelklasskulturen” växter till i takt med välfärdssamhället. Denna kultur är mer isolerat engelsk, mer misstänksam, ofta också allvarligare än ”the upper-middle-class culture” — som var 30-talets även hos poeter på vänsterflygeln som Auden och Spender — någonsin kan antas bli. Vi bevittnar åtminstone en utbredd förändring i idiom och attityd. Denna förändring har frambringat en del god fast mindre betydande diktning på prosa och vers, även örn den inte resulterat i tillräckligt mycket, för att talet örn en ny strömning skall anses motiverat. Men man har för första gången på flera år sedan krigsslutet en känsla av att det finns inte blott ganska många utan också ganska besläktade löften bland de unga. Översättning av Kjell Espmark 822

25

Erik Lindegrens nya diktsamling kom ut den

november

Sigvard Cederroth

MOT EN ALLT KLARARE SOL

Vår fordran är ej ringa på Erik Lindegren. Han vet det, och alla som nu skådande deltagit i hans ”Vinteroffer” vet att han vet det. I den utomordentligt disciplinerade transformation som heter ”Hängande svärd” blir man bekant med situationens galgironiska aspekt. I ”Hängande svärdets trädgård”, där ”den ropande strupen rostar / under örtagårdsbockens blick”, sker det mesta i bakvända visans stil och det vore naturligt för vem som helst att undanbe sig en plats i publikförväntningarnas grymma sol, där silkesnörets skugga kittlar hals och hasard ... där ordet och sången droppar sitt blod under flugor som moln — Men skalden kan inte alltid göra som Damokles, och han vill det troligen inte heller. (”Huvudsaken är att uttrycksbehovet är starkare än meddelelsebehovet.”) Vår fordran på honom väger lätt gentemot den fordran han ställer på sig själv. Här gäller allt eller intet, maximum av uttryck eller tystnad. Regeln ser obarmhärtig ut, men utan den regeln hade inget ”Vinteroffer” gjorts och vi hade inte hänförts eller förkrossats av de sprängfyllda sonetterna i ”mannen utan väg” eller tillfrisknat av dess ”Sviter”. Erik Lindegren: Vinteroffer. Bonniers 1954. 9:50. I den nya samlingen finns det ett porträtt av poeten sorn artist. Det ger en lämplig utgångspunkt för strövtåg i den gnistrande kristallskogen. Bländad av solen belyst av bränder virvlad ur aska aldrig densamma — ytans lek med djupet (med sprittande nya stjärnestim) djupets hot mot ytan (med vimlande döda solsystem) orden alltför fjärran (som smältande guld) livet alltför nära (som stelnat bly) mer förklädd än intet naknare än allt på en jord där allt är för tidigt eller för sent. Poetens känsla är en elektromagnet, som ordnar perceptionerna och orden i ett mönster allt efter spänningens styrka. Detta är ”ytans lek med djupet”. Dikten ”1 sjukhusstaden” har ett annat uttryck för processens resultat: diktjaget ser genom fönstret kastanjen, ”den bävande dryadens / klangbild speglad i nervernas finaste sand”. Diktens yta skall vara en ”klangbild” och en lek ”med sprittande nya stjärnestim”. Men ytan blir aldrig den- 823

SIGVARD CEDERROTH

samma, för poeten är heller ”aldrig densamma”. Han stiger inte två gånger ner i samma flod. Han får inte göra det, så sträng är Lindegrens fordran på sig själv. Liksom Martinson vill han förnya de nötta stjärnevimlen, men inte så mycket av social ambition som för att upptäcka nya konstellationer i den privata känslans världsrymd. Det är dessa konstellationer som ristar ”sitt abstrakta mönsters ariadnetråd” på diktens yta. Dikten är en klangbild och den har ett abstrakt mönster, men den har framför allt en ariadnetråd, annars vore den ingen lek med djupet. Det är det nerifrån kommande som bestämmer figurens omfattning och värden. Det centrala motivet i ”Vinteroffer” — det som ger känslans magnet dess största dragningskraft — är födelsen-förvandlingen. Det utgår från livskänslans centrum. Det hör ihop med upplevelsen av tid och åldrande, men först och sist är det oupplösligt förenat med en diktares behov av förnyelse, hans tvång och plåga när kraften sviker och hans eufori när undret sker. I ett enda ”mäktigt sammandrag” förenar den inledande dikten om ”Ikaros” motivets personliga och allmänna dramatik och ger flygdrömmen ett fullkomligt nytt förlopp. Det är inte Ikaros som störtar utan verkligheten. Med ett våldsammare crescendo, en mer hisnande stigning, i en klarare och mer förtätad vision kunde inte kurvan hos den moderna människans livskänsla tecknas. Den ”fosterhinnans sprängning” som väntar Ikaros betyder en åtrådd befrielse från labyrintens fenomenvärld, bortdrivandet av ”slöjan i speglarnas sal”. Det är drömmen örn att födas till en ny visshet. Ikaros vill komma dit, där han började, och veta platsen för första gången. Man kan säga, att han också vill återfinna barnet, som i denna mening är barnet i människan, barnet som står mycket nära verkligheten och som den kulturåldrade människan byggt över. Samtidigt är Ikaros poeten som drömmer örn att virvlas ur askan, ”aldrig densamma”, i sanning en symbolisk gestalt med många dimensioner. 824 I ”Reflexer” döljes födelsemotivet i en dov klangbild och diktens rörelse retarderas i den avslutande bilden av ett hjul skärande sitt spår i den djupa blinda sanden fram till spegelpoleraren med svärtade händer. Lindegren har daterat dikten, kanske för att markera att den inte har något samband med Gullbergs ”Dödsmask och lustgård”, där ett avsnitt har titeln ”Spegelpoleraren”. Men han har för en hel generation bestämt speglarnas symboliska funktion. Vilket fynd måste det inte ha varit för honom att i den gamla persiska dikten, som Hermelin översatt, finna en spegelpolerare underkastad ”födelsehjulets kringsvängningar”. I ”Variationer” sker ”den spädaste födseln” sorn gör mig till ett barn av en gravs nerbrunna ljus, som ger den förblödda dagen din skänk av levande rispa, dess sigill av hyacint. Det är en dikt ”mer förklädd än intet” och ändå ”naknare än allt”. Dess abstrakta mönster är ”osynligt”, dess djuplek gripande klar. Ännu större är abstraktionens renhet i den underbart avslutade dikt som heter ”Nollpunkt”. Livssymbolerna har här lämnat retoriken och framstår som kvintessensen av syn och erfarenhet: röken, stenen och barnet i en enkel geometrisk figur, en tavla av Mondrian. Det är höjden av abstraktion och samtidigt höjden av konkretion, det förra som bild av världen och det senare som form. De två sista stroferna ger visionens facit, och vem känner inte hur drömmen har kastat sina masker ”för att bli outgrundlig som ett barn”: och här: en gång ledde jag någon vid handen som ett barn i tron det var mitt liv och nu: en sjunkande sten bortvirvlande rök och ett barn högre än ett berg.

MOT EN ALLT KLARARE SOL

■W

iiiiil

^ .. # ; . • Erik Lindegren i vinterbelysning. Foto Curt Berg. Barnet har fött ett berg och berget har fött en dikt — inånga dikter, ty alla har koncipierats från den gamle indianens höjd och från Ikaros’ ”fågelfria rymd”. Men alla är inte skapade ”i oharmhärtighetens klara ljus”, inte ”på en knivegg mellan födelse och död” såsom livskänslans tid beskrives i den dramatiskt laddade dikten ”Ögon av luft och järn”. Ömt och innerligt kan tanken ”firas ner i årens brunn och överraska sig själv med en prenatal erinring, med ”Ekos klang och morgons syn”. I den dikten smälter livets stela bly och ett översvinnligt mysterium återstår. Mysteriet finns i dikten, i bildernas glidning, i den fallande rörelsen. Lindegren tillhör de skalder som måste ”kasta en sten långt in i evigheten”. Bilden passade temperaturen i ”mannen utan väg”. Och när han i ”Arioso” talar om ”undrans under och förvandling”, så betyder detta något även utanför den dikt, där orden står. De anger den starka, extatiska spänningen hos honom. För hans tanke och känsla är verkligheten ett mysterium och han strävar i dikten att uttrycka den upplevelsen. Men jämför man ”Arioso” i ”Sviter” med Lex. ”Älskandes blekhet” i ”Vinteroffer” kommer en skillnad fram. Den förra dikten är retorik i ett musikaliskt formschema — praktfull retorik och stor lyrik. Den senare innehåller en poesi av det slaget där känslan inte först och främst märks i sättet att utsäga orden utan finns där på grund av orden sorn de blivit sammanställda, orden som hlinda fakta. Under ögonlock av sten nu sitta de falkar som kysste himlen. På läppar av sten nu ristas den våg som tumlade delfinen. Deras nattliga hav med höljande norrsken nu sjunker i stiltje som hand emot bottnen och sanket i tidens nät... 825

SIGVARD CEDERROTH

Här först är formen ”osynlig”, och musiken ligger i talspråkets frasering, poesin bortom orden. Men Lindegren sätter inte som Eliot ett antal ting sida vid sida för att låta deras relationer bli läsarens inre angelägenhet. Hans dikter visar en yta, där allt hänger ihop likt en vision, i ”mannen utan väg” en vision av discordia concors, i ”Vinteroffer” en av concordia ammi. Hans 40-talslyrik kunde estetiskt bilda skola. ”Vinteroffer” är oåtkomlig för det ytliga effektsökeriet och det är nog det bästa tecknet på dess lyriska storhet. Det kommer att dröja länge innan dessa dikter konsumerats, och till dess har kanske en ny sensibilitet — en ny svindel — utvecklats. Vid den första bekantskapen väcker deras ”smältande guld” den största häpnaden. Lindegren, som aldrig använder ett ord på en slump, har nått mästerskapet i konsten att låta ljud bli mening. Hans teknik påminner numera örn den sene Wallace Stevens’ och liksom denne aristokratiske amerikan kan han säga att ”The poem must resist the intelligence almost successfully”. Det är inte förståndet utan känslan som är det reella; Lindegren har ju introducerat termen ”känslorealism”. Dikterna blir intressanta, inte för att man tänker på poeten utan för att man tänker på orden. Det är precision och inte preciositet, när han skriver ”svaleskaderns tumlande sot och skorstenseld / myggpelaren blixtfälld i sandstormsdans” eller när i slutet på den svarta sonett som heter ”Stenblick”, ”spindelnätsdriften öppnar sin bräsch mot vulkaner i blom katastrofer i strålande sol. Det ”obegripliga” och det till synes nonsensicala har hos Lindegren en stor dygd: det tvingar oss att göra upptäckter i diktens språk. En dikt blir en självständig existens, när poeten skriver som örn språket uppfunnits just för det poem han arbetar med. Vilken balans är inte upprättad mellan ett påstående och en ren klangbild i den tidstroget överlastade ”Porträtt-elegi 1877”, t.ex. i dessa rader: ett borttappat nuets eko under en remnad klocka skådar han hummerhimlen och rhenvinsgrönskan, en värld i uppbrott i slummer, slum och beräknande slump, I en annan ”metamorfoserande” dikt, med den bifogade parentesen att det är fråga örn en ”kedjereaktion”, står texten så nära nonsens som möjligt, men man känner och vet att gränsen inte överskrides. Groteskens galna förlopp pekar mot ett fruktansvärt, apokalyptiskt perspektiv därför att skeendet liknar en verklig händelse, och det är den lysande konsten och kraften i bildernas växling som åstadkommer illusionen. Principen är densamma i en dikt som ”Sena juliträd”, fast ingen ens skulle viska ordet nonsens inför dess metaforiska virtuositet. En av samlingens allvarligaste dikter — ”Den infrusne” — visar som slutbild händer där snön smälter i månad efter månad, spöklikt, rinner, nästan som tårar, nästan ett språk. Nästan ett språk och mer än ett språk, eftersom en bild kan ”såga” mer än alla förklarande ord. Det är ingen ända på de fynd som kan göras i ”Vinteroffer”, men det är inte tekniken som härskar utan lyriken. Och man läser t.ex. inte dikten ”Aftonstjärna” för att strax komma med förtjusta kommentarer. Dessa droppar ner, stelnade till bly, långt hitom hemligheten med diktens viskande vagga. Skulle någon vilja veta, vad det är som ger liv åt den sällsynta stillheten i ”Augusti” — avslutningsdikten — kan man ingenting säga, ty allt förgår som ett sus: väx inte ... väck inte ... livet som somnar, döden som sover ... varför blåsa på livets ljus med allt detta tal örn liv eller död ...? Till slut bejakar man allt i ”Vinteroffer” bara det upprepas. 826

BOKRECENSIONER

RENHET OCH RIKTIGHET

av Birgitta Trotzig Tora Dahl: Fosterbarn. Bonniers 1954. 18:50. ”Fosterbarn”, Tora Dahls nyutkomna roman, är på ett sätt — kanske medvetnast — en moralisk traktat: det framgår av den ”deklaration” som på ett ställe med en sorts oförmedlad naivitet bryter igenom skildringens oberörda saklighet (en deklaration, som har en så renhjärtad värme i sig, att den, fastän i sammanhanget ett konstnärligt ”fel” — om något sådant begrepp finns — genom sin oemotståndligt personliga accent bidrar till att komplicera och berika skildringen) : ”När ska vi återfinna sammanhanget inom oss själva och förstå att vi i alla åldrar är varelser i vardande, och att barn inte är något väsensskilt från den vuxne? Allt som växer kräver aktsamhet och aktning. Vi måste lyssna till barnen och barnen till oss. Örn ett barn inte visar aktning för vuxna så beror det på att det har förts på villovägar av några vuxna som inte orkat med att ha aktning för sig själva. Men örn man anser att ett barn är ingenting i sig själv, då har man förnekat sitt eget ursprung — och hur ska man då kunna växa.” Det är alltså författarinnans syftning, ”meningen” med historien. Men å andra sidan: den fråga som återkommer till en under och efter det man läst ”Fosterbarn” är en helt annan — frågan om vad stil egentligen är. Rent vanemässigt tycker man sig se en konflikt på väg att bryta ut (eller kanske latent närvarande, fastän behärskad) mellan ”meningen”, som den framkommer i ovanstående citat, och den säreget självutplånande (nästan på gränsen till pastisch självutplånande) objektiviteten — en konflikt alltså mellan vad som brukar kallas innehåll och vad som brukar kallas form. Men i och för sig är ju en sådan uppdelning alltid, och i synnerhet här, alltför schematisk för att fånga in det komplicerade mänskliga beteende, vars slutresultat är ett konstverk: allting är ju form, uttryckets form — deklarationen av en syftning likaväl som den isolerade artistiska detaljen är ju till sist bara olika etapper på väg mot samma helhetsverkan. Och bägge är nog också underordnade den elementära lidelse, som är gemensam för barnets skapande och för den om kulturtraditionen mest medvetnes: driften att meddela sig med yttervärlden, att nå ut ur sig själv — en drift, där behovet att lämna jaget bakom sig kan te sig så dominerande, att den skildrade världen som hos Tora Dahl antar en förvillande objektiv skepnad. Det personliga smyger sig in omärkligt, men just därför kanske så mycket starkare, en bedövning, en förtrollning, som inte upphävs för det att man lägger boken ifrån sig. ”Fosterbarn” gör alltså i övervägande grad intryck av stilexperiment, ett experiment i renodling av en stil. Vid en hastig läsning skulle boken kanske kunna förefalla litet begränsad, kanske alltför välment, om man inte i varje menings utformning förnam ett obönhörligt kravs närvaro: en vilja till absolut äkthet. Med utgångsläge i en alldeles ursprunglig, skapande naivitet bemäktigar sig och utnyttjar Tora Dahl barnteckningens abstraktioner — en abstraktion, som inte söker undfly känslan, utan tvärtom är ett direkt och häftigt fastän artistiskt klart medvetet försök att inringa den, kanske också att stabilisera den, att i allmänhet bestämma den; en abstraktion som är förtätning — gestalterna blir få, men konkreta, tunga. En sådan örn det s.k. verklighetsintrycket alldeles obekymrad stil tycks med sin ytterliga yttre oansenlighet och sin otillgängliga stilisering i själva verket återge läsaren tingen i deras 827

BOKRECENSIONER

TORA DAHL riktiga, deras verkligt ”verkliga” förhållande till varandra. Det vardagliga, det enkla, det löjliga intar av sig själva sina platser, ger utan accentuerande överdrifter ifrån sig sin betydelseessens: stilen bär dem. Det är därför att Tora Dahl uppenbarligen genomför sin stil under så långt gående krav på renhet och riktighet, som man undrar över slutet: boken slutar abrupt, förblir ofullbordad, liksom stympad. Spränger formen sig själv, bär den inte längre? Eller är det helt enkelt bara så, att ”Fosterbarn” inte är tänkt att i framtiden betraktas annat än som en del av ett större sammanhang, att den kommer att få sitt komplement i ytterligare berättelser om Gunborg Angelikas öden? ”Fosterbarn” är en berättelse ur barnets synpunkt om barnets värld, en enkel, monumental värld med absoluta representanter för ont och gott, med plötsligt visioner av det sällsamma, med en under allting löpande skräck — en värld, vars grymma oskuld kontrasteras som mot en mörkare ådrad ram mot de vuxnas värld med det rolösa, sorgsna ägobegäret, de kallt hätska våldförarinstinkterna. Den världen ges i stiliserad skillingtrycksförenkling — med utsökt tidston — i romansen örn fröken Rut och herr Albert, föräldrarna: kvinnan kontra mannen, kvinnan av folket kontra mannen av (osäker) börd, självuppoffring, som offrar sig för att binda inte för att ge, kontra oroligt vandrarlynne, fjärilslikt eller parasitartat sugande livets safter, i hemlighet dödssökare — och det är märkligt hur individuellt gestaltad, hur fint och ömsint nyanserad den skenbart konventionella konflikten blir. Förmedlad genom barnets värld växer bilden fram av den vuxna människan, den Rättfärdiga. En principbesatt värld, som söker skapa om sig själv utifrån upplevelsen av sin egen obotliga kluvenhet, ställs mot en aningslöst mottagande, blott och bart upplevande värld. Barnet är ögat, som upplever lysande bud och lysande insekter, bländas, skräms eller njuter. Fostermodern, den vuxna, vet tingens plats på den skala mellan ont och gott, som traditionen allt noggrannare bestämt. Det liv som barnet och den vuxna lever tillsammans innebär att barnets värld omärkligt, men obevekligt läggs under principernas bann. Det är barnets vandring från ”den tidlösa frihetens” värld in under lagen, den både tillintetgörande och upprätthållande — fostermodern är både livgiverskan som ”föder dem på nytt varje dag”, och det döda tvångets, de personlighetsförintande konventionernas prästinna. Men barnets närvaro i den vuxnas värld, den överväldigande starka dragning mot barnet som den vuxna upplever, är ett hemligt förbehåll i regelkodexen: ett visserligen inte i dagsljus erkänt tillfredsställande av en obetvinglig, i djupet malande längtan att kasta av sig tvånget, att förneka skulden, och ge sig den regellösa friheten i våld.

I

5Fosterbarn” står lagens värld och evan¬ geliets, den värderande människans döda ordning och den avsiktslöst existerande varelsens oändliga frihet i förnimmelsevärlden, oförsonliga mot varandra: ordningen måste segra, barnet skändas till vuxenhet. Det vuxna är det fula, det bundna: det sken av skönhet som ibland kan gjutas över den vuxnas värld är en irrande återglans, ekot av ett minne av en gränslös frihet. Det är en sådan upplevelse av skeendets nödvändiga tragik, av en livets inneboende lagbundenhet, enligt vilken det mänskligas finaste väsen misshandlas till döds, som Tora Dahls skildring hämtar sitt djupt allvarliga livsengagemang ur. ”Fosterbarn” är en bok där tillfälliga effekter inte har någon plats: allt är moget, koncentrerat och väsentligt. 828

BOKRECENSIONER

, I , -i ikl

LIVETS OBARMHÄRTIGHET,

OCH BARMHÄRTIGHET

av Östen Sjöstrand Ulla Isaksson: Dödens faster. Rabén & Sjögren/Vi 1954. 12:50. Den ensidighet sorn motiviskt präglade ”Kvinnohuset” har Ulla Isaksson sannolikt velat övervinna med sin nya novellsamling. Det har hon också gjort, möjligen något för medvetet ibland. Men om motiven är varierade efter en viss plan, så är det å andra sidan en tydlig efterhandsprocedur: bokens avdelningar grundar sig på gemenskaper i de olika människoöden hon skildrar. ”Dödens faster” handlar örn olika åldrar, örn barn och vuxna, mödrar och barnlösa. Männen finns där, men det är i kvinnorna som boken har sitt livscentrum. Under läsningen av en novell som ”Det orubbliga” kan man få den föreställningen att mannen nästan står utanför livscykeln; mot hans sociala och ekonomiska översikter står den oförbehållsamma modersglädjen; motsatserna mellan att föda och att försörja ligger bara på ytan. Vare sig det nu tillhör bokens, eller livets perspektiv, så skriver Ulla Isaksson i kraft av sin djupt kvinnliga upplevelse. Hon skriver om världen, så som den kommer närmare inför döden, om människor som förgängligheten gjort levande, örn livet som hotas och bevaras i kvinnans vegetativa erfarenhet. Död och liv väger inte lika i Ulla Isakssons bok, och boken mynnar inte ut i villkorslös befrielse. Men i något som är förmer: ett djupare förbund med livets lagar. Nu är allt inte lika bra. Den första novellen örn handelsmannen med sin havslängtan har en viss stämning av modern saga. Men den är för enkel i sin stilisering, enkel utan att vara sammansatt. Så är det också med den korta berättelsen om pojken som efter att ha varit på sjukhus kommer hem (men som fastän bara barn inte kan leva vidare utan fruktan för det okända). Några andra noveller är för allmänna i sina motiv och för skissartade i sina belysningar. Något osäker är jag på den novell som är formad som ett brev från en sinnessjuk kvinna till hennes barn. Hon skriver där om nödvändigheten av att försona sig med sitt öde. Men jag tror inte att brevet

.. ■ P™1*™

\ ä

W f

ULLA ISAKSSON har den nödvändiga bakgrunden. Det verkar som örn brevet vore ordnat av en välmenande hand, som om författarinnan på detta sätt velat smuggla ett religiöst budskap genom den sekulariserade censuren. Men all inlevelse till trots har hon själv censurerat det; där finns inga bilder där det bränner till av besatthet, eller där det ekar av dov oro. Men örn dessa noveller brister i sin helhetsverkan, så gör de det inte i sina avsnitt. Ulla Isaksson har en klarsynt detalj iakttagelse, en ovanlig sakkännedom, en sådan iakttagelseförmåga som bara den besitter vilken kan gå ut ur sig själv för att gå in i andra. Det är nog vad läsaren mest fäster sig vid: hennes inlevelse. I bokens övriga noveller kan denna inlevelse nå så långt att man tillfälligt glömmer bort att en annan person än den som talar har skrivit dessa ord. Ulla Isaksson kan i denna osjälviska strävan föra tanken till Lars Ahlin, speciellt till hans tidigare noveller. Men hennes läsning har blivit personligt omvandlad. I författarinnans inlevelse ingår också en trohet mot enkelheten. Om denna ibland verkar för osammansatt, så är den oftare ett med vardagens närmaste händelser. Ulla Isaksson dramatiserar inte livet, hon vet att det är 829

BOKRECENSIONER

tillräckligt allvarligt ändå. De stora och svåra avgörandena i hennes berättelser sker där de äger rum, i den närmaste vardagen. Den novell som består av tre brev, skrivna av en kvinna till hennes avlägsne fästman, präglas av denna enkelhet. Och det är en enkelhet naken intill benen. Det är gripande ord, mänskligt primitiva reaktioner, oron och misstankarna, det undertryckta våldet och det okontrollerade ropet. Man läser det medan greppet hårdnar om hjärtat. Dessa brev och andra noveller kan få läsaren att känna hur författarinnan når ner till livets och dödens elementära krafter, och till djurens oskuld. Novellen ”Guds gåva” handlar om undertryckt skuld, men är skriven i samma allvar: en 16 års flicka som blivit med barn vill hindra det från att födas, hon förnekar barnet lika mycket som dess fader; i sin nöd låter hon tankarnas sjukdom sprida sig till händernas fruktansvärda handling. Smärtsam är också berättelsen om den ensamma kvinnan som vårljuset så obarmhärtigt belyser, en ensamhet utan någon skyddande skugga, ett ljus som hon inte uthärdar. Ulla Isaksson har förut givit ut fyra romaner, av vilka ”Kvinnohuset” och ”Ytterst i havet” haft särskild framgång. ”Guds gåva”, en novell ur ”Dödens faster” stod att läsa i BLM :s september nummer.

PÅ ÅRSTAV.IKENS IS

av Åke Runnquist Gösta Pettersson: Ingen förstår. Norstedts 1954. li:-. Harry Ahlberg: Små gröna hjärtan. Gebers 1954. 9:50. Gustaf Rune Eriks: Stenen och trädet. Hökerbergs 1954. 13:50. Tre här behandlade böcker omnämner alla Årstavikens is. På den åkte i början av trettiotalet hrr Harry Ahlberg, Rune Eriksson och Gösta Pettersson, mången gång förmodligen samtidigt, och i dess närhet håller de sig gärna fortfarande. De gör det i större eller mindre utsträckning och med den distinktionen att Ahlberg kommer från Maria, Eriks från Sofia och Pettersson från Katarina, men Söder från deras pojkår spelar ännu när de nått trettiofemårsåldern en viktig roll i vad de skriver — när flickan i en av Eriks noveller flyttar till Östermalm följs hon till fyran 830 av sörjande som till en Amerikabåt. Att de i höst givit ut var sin novellsamling gör det motiverat att försöka se vart de förefaller att vara på väg. Gösta Pettersson är sig mest lik sedan de glada dagar för tio år sedan då Söderkillarna tumlade örn med det nya svenska språket, som så väl lämpade sig för att återge hembygdens tankegångar och dialekt. Några historier rör sig visserligen lite rutinmässigt mellan välkända stationer, men annars är Pettersson nu som förut inom sitt begränsade område en utmärkt artist, säker i uppläggningen, exakt i uttrycket och stödd på en absolut sakkunskap beträffande miljön. Ungdomarna i dessa noveller är annars lite äldre än i hans förra samling, ”Utan belöning” och stilen är inte lika stanniolpapperslätt. Problemet gäller oftast det plötsliga rycket ur en miljö, ur en trygghet. Det skildras med både förståelse och finess och oftast med en anpassning till det nya läget som avrundande slutpoäng — man somnar, man glömmer; bara i några av de bittraste berättelserna ligger man vaken. Gösta Pettersson har i sin bok med en berättelse från Färöarna, som verkar besynnerligt påhängd den annars ganska slutna volymen. Harry Ahlberg har också sökt förnyelse ute i världen, men har lika litet som Gösta Pettersson kunnat säga mer örn sig själv och andra där än i de inledande Söder-novellerna. Han har inte samma perfekta disciplin över vardagsspråket som Pettersson och kan inte som han konsten att balansera sina historier. ”Fattigbilder” som till ämne och format mest liknar Petterssons noveller visar bäst skillnaden mellan en säker och en osäker artist. Gustaf Rune Eriks har i sin nya bok inte brytt sig om att resa ut i Europa, fast han ett ögonblick snuddar vid minnen därifrån. Han har i stället, som i hela sitt författarskap, färdats inåt och hur givande det har varit, ser man bäst nu, när han efter en boks uppehåll i åtskilliga av novellerna återvänder till sina gamla stockholmstrakter. Avklarnad är det adjektiv som mest enträget anmäler sig när man läser dessa, fasta, rena och melankoliska berättelser. Här finns som hos alla tre de gamla söderborna fortfarande en stark verklighetsglädje, men det är en glädje som söker sin tillfredsställelse i det lätta, våta diset kring lyktorna, i det vemodiga skimret över asfalten på en tom gata, i det ensamma

BOKRECENSIONER

iakttagandet på ett café. Och det är inte bara till temat som Eriks erinrar om sekelskiftets flanörer. Han har också strukit ren sin stil från de knutet muskulösa element som ännu kunde dröja kvar från den s.k. hårdkokta tiden. Några av hans symboliska noveller, som den vackra och rörande ”Byn” eller ”Stenen och trädet” skiljer sig inte mycket från vad hans melankoliska kolleger för femtio år sedan åstadkom, utom genom att Eriks skriver bättre än de flesta av dem. Här är det nederlaget i livet som är temat, undran inför en värld som skrämmer redan i barndomen, som för varje år ter sig allt svårare att förstå och vars avsikter med en själv ter sig allt dubiösare. Hos Eriks finns ingen varaktig tröst i sömnen. Hans passiva, vegetativa människor finner i stället ett slags ro i väntan, i att låta världen gå vidare i ständig rörelse, medan de själva väntar — och uthärdar.

KRÖNIKÖR OCH POET

av Johannes Edfelt Folke Dahlberg: Göta kanal. Wahlström & Widstrand 1954. 12:50. Göta kanal, som förenar Vänern och Vättern med Östersjön, är 190,5 km lång och når sin högsta höjd över havet, 91,7 m, i sjön Viken. Den byggdes åren 1810—32 och är en s.k. överhöj dskanal med 58 slussar, 35 broar och 3 dockor. Nära halva sträckan är grävd för hand. 12 milj. dagsverken har krävts för att bortskaffa bl.a. 8 milj. kubikmeter jord, utspränga 200 000 kubikmeter berg och mura 250 000 kubikmeter murverk. Så står det i en ingress till Folke Dahlbergs bok ”Göta kanal”: de fakta som boken behandlar finns i högst koncentrerad form i denna inledning. Folke Dahlberg är noga med det sakliga, det historiskt riktiga i det komplex som utgör ämnet för hans skildring. Mycken unken historieromantik, mycken falsk glorifiering skalar han resolut bort och visar på sakens kärna. Hur mycken svett och möda kostade inte genomförandet av projektet Göta kanal. Detta projekts historia går tillbaka till början av 1500-talet, till biskop Brasks tid, dyker sedan upp titt och tätt under 1600- och 1700-talen, stöts och blöts av statskommissioner och ständer och förverkligas först under Baltzar von Plåtens ledning. Folke Dahlberg ger i kärn¬ full krönikeform en bild av kanalprojektets historia och utförande. Han vet att med realistisk inlevelse skildra etapperna på denna vattenväg. Här ett fragment, som exponerar hans målande saklighet, hans oförvillade realism : När Göta kanal färdigställts mellan Hajstorp och Vättern lät Baltzar von Platen föra sin lustjakt Minnet landsvägen från Vänern till Hajstorp med hjälp av bönder, hästar och oxar. Vägen breddades, grindstolpar lades ned och det hela artade sig till en långsträckt fest för befolkningen, med undantag för dem som slet i repen och sköt på. Minnet var ingen liten båt, hon tog 14 passagerare. Om hon rullades på kavlar vet jag inte, men det är troligt. På en vagn hade hon säkert kantrat med tanke på vägarnas beskaffenhet. Under hurrarop sjösattes hon i Hajstorpsbassängen och avseglade till Vadstena, dit hon anlände efter 22 timmar. Vilken gripande bild (och samtidigt med en svagt tragikomisk accent) ur det svenska slitets historia! Dahlberg etsar många sådana bilder i denna sannfärdiga skildring. Men med sakligheten förenar han poesien. Lyriska dagboksblad, personliga meditationer av en poet och en seglare interfolierar själva kanalskildringen. Så har denna bok — liksom författarens föregående, ”Vättern” och ”Tiveden” — blivit en högst fängslande förening av krönika, landskapsskildring och meditativ lyrik. Den fint nyanserade, självständiga stilen gör ”Göta kanal” till ett verk av hög artistisk valör. För Dahlbergs egna teckningar, som i stort antal illustrerar boken, kan jag bara finna ett sammanfattande epitet: de är mästerliga. Folke Dahlberg, grafiker och författare, har förut bl.a. skildrat Vättern och Tiveden i vackra böcker.

SLUG POESI

av Sigvard Cederroth Lars Forssell: F. C. Tietjens. Bonniers 1954. 5:75. Hur man än skriver får man medhåll av minst åtta idioter. Så elakt ligger saken till. Lars Forssell konstaterar denna faktiska narraktighet i det första av de epigram vilka bereder läsaren för mötet med den herre vid namn F. C. Tietjens som titulärt och innehållsligt ger hans näpna lilla diktsamling dess eggande kuriositet. Undertiteln preciserar: ”En bild ur den samtida intelligentians liv.” 831

BOKRECENSIONER

LARS FORSSELL Men bilden har tre dimensioner, ett förbryllande faktum även för den som inte räknar sig till den inledningsvis nämnda kategorin. Den första avdelningens epigram upprättar ett till synes så pass enkelt och muntert förhållande mellan läsaren och ironins föremål att antalet ”idioter” säkert blir förkrossande. Men efter applåderna återstår analysen av de angenäma känslorna. Är det kvickheten, dvs. diktens form, som framkallar bifallet? Eller tycker man sig ha fått behagligt stöd för någon förutfattad mening, t.ex. angående ”Svensk poesi fr. 48 (omkr.) & t.v.”? Den sistnämnda beslutsamheten kommer troligen att känna sig krank och kränkt efter bekantskapen med Tietjens. Denna tvetydiga figur kunde mycket väl ha formulerat det första avsnittets epigram över les niceurs contempordines, sämre idiot är han inte trots sitt vacklande tillstånd, sin halvhet, sin representativa narraktighet. Den värsta prövningen för läsarens IQ blir nämligen att identifiera den Tietjens som Forssell så utstuderat förföljer, med den Tietjens som egenhändigt skrivit det avslutande ”Lettre sentimentale”. Här blottar han plötsligt en oanad sensibilitet, och man är beredd att lägga sig vid hans fötter för att höra ännu fler uppriktiga sanningar örn de personager som träffats av epigrammen. Tietjens tillhör 832 inte dessa avlägsna släktingar som man bara träffar på begravningar. Alla har mött honom. Han sitter gärna på Rosenbad. Han far ibland till Rom för att smeka den antika marmorn, men inte alla turister skulle frätas av frågor i den situationen. Krävs ingenting utom kärlek till sten, handen varm mot kall sten? Det som annars utmärker honom är att han betraktar tingen ”i sval extas”. Han är en parafrasmakare — men ”på rutin”. Vöre han det på naivt allvar, hade Forssell inte haft någon anledning att befatta sig med hans signalement. Han låter honom bli förförd av Mme Bovary, och vem skulle han bättre förföras av. Tietjens är ju ett namn med anor. I början av 1900-talet iakttogs han av Ezra Pound och dennes krets. De hade ett annat förhållande till stil och till Flaubert. De var prövade; T. är ”aldrig prövad”. Trots sin skepticism — som bottnar i osäkerhet — tar han ofta miste på sina motiv. Han antar att de är vad de förefaller att vara. För sin varannandagsfrossas skull har han nu offrats till Apollon. Det har blivit en ”slug poesi” och Forssell borde ha betänkt jungfruligheten, både den stora allmänna och de speciella svenska formerna av den. Hans trofasta Penelope heter Ezra Pound, men Tietjens definieras sällan lika exakt som Mauberley. Bredvid honom blir t.o.m. den eliotska syndabocken Prufrock ett monster av mönstergill tydlighet. Forssells definitioner är elliptiska, hans allusioner kryptiska, hans ironi taktisk-taktfull. Men man bör å andra sidan inte vänta sig, att en person som av beteendet att döma inte är klar över sina företags omfattning och betydelse, skall presenteras i helfigur. Tietjens finns i luften omkring oss som en tvehågsen gest, en resignerad axelryckning, en rädd blinkning, ett osäkert leende, ett förvirrat mumlande. Man kommer inte åt honom, men han kommer emot oss. Och unnar man honom att ha skrivit epigrammen, får deras exakthet försona en. Där är han inte sentimental utan hellre saltomortal, i varje fall ett korrektiv: en narr i klassisk funktion, en narr som stavar vishet med vasshet. Lars Forssell har förut gett ut ”Ryttaren’ 1949 och ”Närrén9 1952.

BOKRECENSIONER DÖDENS LILLPIGA

av Margit Abenius Willy Kyrklund: Hermelinens död. Bonniers 1954. 8:50. Att Willy Kyrklund är en nian sora kan skriva vet man. Det har han bevisat. Han har en egenartad fantasivärld, en beläsenhet av ovanligt slag. Man tvivlar inte heller på hans allvar som konstnär. Hans nya lilla bok ”Hermelinen”, en samling onda sagor och novelletter, handlar genomgående om grymhet, godtycke, slump — i det stora som i det lilla, i världsordningen liksom i samhällsordningen. Författarens hjärta är hos de fordringsfulla, dios dem som begär allt eller intet, som älskar renheten mer än livet och som likt hermelinen biter sig själva i bröstet och förblöder, om deras vita päls sölas. Men just dessa — de uppträder hos Kyrklund ofta i kvinnoskepnad — är det som drabbas av slumpens grymhet och som en vacker dag får tummen avsliten eller bärs hem från gatan med krossad panna. En melankoli eller svartsyn av det slaget kräver oerhört mycket av sin författare för att inte stelna i uttrycken. Jag bekänner att novellerna i ”Hermelinen” har gjort mig sorgsen utan att ändå gripa mig. Det tycks vara en viss risk för Willy Kyrklund att fastna i utanverken, i det som en vän till mig brukar kalla ”lövsågeriet”. Det talas i berättelsen ”Sadhun” •örn ”likgiltigheten, dödens slarviga och kelna lillpiga som aldrig sopar golvet”. Och visst måste det hos en konstnär finnas ett uns av likgiltigt för att han skall kunna ägna formen glöd. Men likgiltigheten får ändå inte bli genius. Det finns hos de yngsta författarna en förening av formlidelse och känsloköld som jag erkänner mig stå främmande för och som jag misstror en smula. Kyrklunds människor verkar krossade redan från början, de kämpar inte. Detsamma gäller i viss mån om Tage Aurells människor, men där grips man, därför att människoödet självt stiger fram som en undran, en fråga, en vädjan inför Guds tron. I sin teknik växlar Willy Kyrklund mellan episk realism och fantasi, mellan verklighet och vanvett. Novelletten ”Geronimo” tycks mig vara den mest genomarbetade och den där form och känsla smälter bäst samman. Willy Kyrklund, sorn f.n. bor på Tolvöarna utanför Mindre Asien, har givit ut fyra tidigare böcker, små men i regel inte lättviktiga. Senast kom ”Mästaren Ma” 1953, anmäld i majnumret. WILLY KYRKLUND

IRLAND, KÄRLEKEN

OCH GUD

av Gunnel Vallcfvist Harriet Hjorth: Vägen till dig. Rabén & Sjögren/Vi 1954. 15:50. Med sin förra roman ”Den tomma famnen” visade Harriet Hjorth att hon hade någonting fint att säga om kvinnors ensamhet, och hennes nya bok bekräftar den saken. Även här är huvudpersonen en kvinna som brottas med ensamhetsproblemet, och nu kommer även den religiösa problematiken med i spelet. ”Vägen till dig” rubriceras som en ”vandringsroman”: det är fråga om en människas utveckling, men det är också fråga om resor. Från Stockholm och ett par äktenskap som gått i kvav reser Rodvi ut i Europa för att studera fiskarnas liv vid olika kuster. Efter ett uppehåll i Paris och på den normandiska kusten kommer hon till Irlands västkust, där handlingen väsentligen spelar. Där får hon uppleva en kort, het och på förhand livdömd kärlekshistoria, och om hennes mognad genom tomhet och förtvivlan fram till en tappert osentimental syn på sig själv handlar resten av boken. Centralproblemen är två: förhållandet till kärleken och förhållandet till Gud. I båda fallen är det fråga om en utpräglad ambivalens. .5 BLM. 1954 X 833

BOKRECENSIONER

Rodvi kan inte leva utan kärlek, och samtidigt är hon rädd för den. I själva fruktan att förlora kärleken ligger fröet till den säkra förlusten av den, och den upprepade erfarenheten skrämmer henne först in i en rad korta förbindelser utan känsloengagemang, därefter in i en programmatisk vilja till ensamhet, till att ”stå ensam i sin cirkel”, vara herre över sina känslor och inte bli engagerad i andras öden. Då möter hon Colman och rycks ånyo med. Upptakten till kärleksskildringen är utförd med en fint nyanserad ömsinthet, så följer ett par skarpt realistiska ögonblicksbilder och därefter en dov, ångestfylld stämning som förebådar ett tragiskt slut. Anledningen till att hela historien måste sluta så ligger väl främst i att Rodvi inte orkar med känslan av Colmans kluvenhet: han kommer aldrig ifrån skuldkänslorna för att han lämnat ett outhärdligt äktenskap, och hans hustru söker få honom tillbaka. ”Aldrig vara hel och aldrig få ta emot en kärlek utan att känna det som stöld och bedrägeri.” Dessutom gör Rodvis egen tidigare erfarenhet att hon inte står ut med att bli skuld till att en annan kvinna drivs in i samma lidande som hon själv fått gå igenom. Detta i förening med hennes allmänna otrygghetskänsla påskyndar upplösningen, och hon reser från Irland ut på vidare färder. Men dessförinnan har också en annan person kommit in i sammanhanget: Gud, vars närvaro hon upplevat en kall regnnatt ute på en bergväg. Även hennes religiösa inställning präglas av ambivalens: å ena sidan har hon gripits av Kristusgestalten, å den andra upplever hon Gud som skoningslös och rentav grym. Att kämpa emot honom känner hon emellertid är fåfängt, och så småningom uppsöker hon en präst i Paris med vilken hon har en del religiösa samtal. Dessa samtal, i vilka boken utmynnar, har ett stort intresse därför att de utomordentligt väl gestaltar en människas situation på gränsen mellan otro och tro, och även därför att prästens svar till henne saknar all banalitet och salvelse: här har man en laddad dialog med väsentliga argument på båda sidor. Den slutar heller inte med någondera sidans triumf: Rodvi reser vidare igen, men man har en känsla av att hennes uppbrott denna gång är bestämt av ett avlägset men klart utstakat mål. Harriet Hjorths roman lever främst på intensiteten, äktheten i skildringen av huvudpersonen och hennes konflikt. Men dessutom vet 834 jag mig mycket sällan ha läst naturskildringar av så utomordentlig kvalitet som här. Visuell skärpa, konkretion i färg och form och samtidigt skir lätthet i skildringen av djur och blommor, av det irländska landskapet som hon får läsaren att uppleva med alla sinnen. Skall någon stilistisk reservation göras mot boken, så gäller den dels de lite väl flödande metaforerna som ibland brister i konsekvens, dels ett par inte lyckade avvikelser från den i övrigt iakttagna principen att skildringens perspektiv utgår från huvudpersonen. Men detta är skönhetsfläckar; de tar inte bort intrycket att Harriet Hjorth denna gång skrivit en bok av stort mänskligt intresse och av litterär kvalitet.

SÅNGENS MAKT

av Margit Abenius Eric Lundqvist: Balilegender. Illustrerad av balinesiska konstnärer. Bonniers 1954. 29:-. De balinesiska så kallade tantri-sagor som Eric Lundqvist nu har överfört till svenska under titeln ”Balilegender” är författade på det åldriga kawispråket, en sanskritdialekt, och ristade med skrivjärn och sot på palmblad. Formen är vers och sagorna föredras i regel sjungande. Kawi-språket intar numera samma ställning på Bali som latinet hos oss, men vid föredragningen brukar sagornas strofer inte sällan översättas till modern balinesiska. De olika sångarna-berättarna-översättarna har naturligtvis sinsemellan mycket olika skaplynnen, liksom i sina stämmor olika grad av gestaltskapande kraft. Mycket av den ursprungliga egenarten måste därför gå förlorad vid överföringen till svensk prosa. Örn man invänder att sagorna i sin svenska dräkt här och var verkar lite för enkla och konventionella i uttrycket, så bör det också genast sägas att utgivaren själv i viss mån har brutit udden av den anmärkningen i sitt förord och framför allt genom sina fina idé att låta balinesiska konstnärer illustrera berättelserna. Det ligger då nära till hands att fråga sig om ritstift och pensel har tillfört sagorna något. Gett dem något av detta främmande, ursprungliga och finfördelat sammansatta som gått förlorat. Utan tvivel har de det. För egen del kan jag knappast längre skilja text och bilder åt, eftersom jag länge försjönk i

BOKRECENSIONER

linjer och färger innan jag övergick till orden. Den vackrast illustrerade sagan är den som börjar på sidan 29 och som målar hur ont förgör ont i det godas tjänst och gör det med 6ådant verklighetssinne och sådan humor att moderna balineser, hunna till slutet på sagan, brukar föra Amerika och Ryssland på tal... Den sagans tecknare, Deblog, måste efter vad Lundqvist berättar örn honom, vara en konstnär av äkta skrot och korn, tokig ibland, med blodiglar i magen och förföljd av en svart apa som äter upp hans ris i skålen, men dessemellan verksam med sitt ritstift dag och natt, utan sömn, utan avbrott. Också de lysande, raffinerat samstämda färgbilderna i köttigt grönt, guldbrunt och gnistrande körsbärsrött är tjusande att betrakta. Själva sagomotiven är de välkända, de överallt lika och gemensamma: styvdöttrarna, Amor och Psyche, den olycksfödde som mördar sin fader för att äkta sin moder, den förtrollade i djurhamn, sångens makt att förlösa osv. Men har man betraktat illustrationerna: den ångande tropiska växtligheten och myllret av bisarra djur- och demonfysionomier samt människornas åtbörder, till exempel den extatiskt upplyfta hållningen hos den gracila kvinnan när hon anropar den Högste om ett barn, och fadermördarens sällsamma fingerpekande efter dådet, då kan man sedan omöjligt tänka sig handlingen utspelad på ett norskt fjäll eller i en svensk trollskog. När den lille, i skogens famn uppfödde Gunatama kommer till Blommornas rike med dess nio färger, så hamnar han inte bland daggkåpa och ärenpris utan bland tundjung biru, tundjung putih, kambodja merah, kembang sempal, tjempakka... Det är annat det! De sagor som fängslat mig mest är den mörka, hemlighetsfulla ”Gudarnas dom”, praktfullt berättad, samt den mera milda och ljusa ”Manterining Kaung”, örn den gudaborna själen i ett vildsvins hamn. Ädelt och besinningsfullt flyter talet ur den betbepryddes mun. Karakteristiskt för balisagorna är deras utomordentligt höga moral och kultur. Hur förvirrat och skräckfyllt livet än gestaltar sig i brokighetens värld, så mister berättelsen aldrig sin fina förbindelsetråd till de eviga lagarna. Inledningssagan skildrar sångens makt, så som man känner temat från David och Saul till Egil Skallagrimsson och Scheherezade. Här är det androgynen Deyah som läker ihop furstens sönderbrutna själsharmoni genom att väva in ”hög sedelära i tjusande H <

'3

HALLDOR K. LAXNESS sagor”. Sångens makt består inte i att döva och underhålla (som i Tusen och en natts värld), ännu mindre i att upplösa och förvirra. Den bevisar sin makt genom att tämja och ordna, genom att föra in människorna på en god väg.

VIKINGEN OCH ODALBONDEN

av Peter Hallberg Halldor K. Laxness: Gerpla — en hampasaga. Översättning av Ingegerd Nyberg-Fries. Rabén & Sjögren/Vi 1954. 15:50. Man kan i Laxness’ stora isländska romaner skönja en ganska klar utvecklingslinje. ”Salka Valka”, 1931—32, är en naturalistisk samtidsberättelse. Med det mäktiga verket ”Fria män”, 1934—35, om den isländske småbonden, och tetralogin örn allmogeskalden Olafur Karason, 1937-^10, djupnade perspektivet mot landets förgångna alltmera. Diktarens dröm om Island fick nästan visionära uttryck i hans tolkning av isländskt landskap 835

BOKRECENSIONER

och isländsk kultur. Trilogin ”Islands klocka”, 1943—46, tog upp ett historiskt ämne och hyllade mot bakgrunden av nationens förnedring isländsk motståndsvilj a och frihetskamp. De gamla handskrifterna spelar där en viktig roll som hävstång för nationalmedvetandet. I ”Gerpla”, 1952, har Laxness slutligen sökt sig tusen år tillbaka i tiden och direkt anknutit till Islands klassiska litterära arv. Parallellt med denna allt djupare och personligare tillägnelse av isländsk tradition avtecknar sig lika tydligt en stilens utvecklingskurva. Från ”Salka Valkas” ungdomligt överdådiga språk och bekymmerslöst impressionistiska penseldrag når skalden via en allt strängare stilisering fram till ”Gerplas” stramt tyglade konstprosa, där intet lämnats åt slumpen. Det har blivit en kliché att erinra om ”Röde Orm” i samband med ”Gerpla”. Örn man därmed tror sig ange någon väsentlig likhet, är sammanställningen avgjort missvisande. Självfallet försummar inte Laxness ämnets mera komiska poänger; hans saga dryper av saftig humor, sprakar av svidande sarkasmer. Men framför allt är han ute för att göra upp räkningen med vikingaidealet, våldsmentaliteten. Den stora massan av fredligt arbetande människor, från trälar till storbönder, trakasseras av arbetsskygga hjältar, som anser det under sin värdighet att dra fisk och passa får och föredrar ”att skaffa sig gods med härnad, högsinthet och mandråp”. Våldet och kriget utsätts för ett mördande persiflage. Kvällen före slaget vid Stiklastad proklamerar kung Olav det totala kriget för sina sammanrafsade legoknektar. Intet, som drar andan i Norge, får skonas, förrän han lagt under sig hela landet. Var man får syn på en bonde med sitt folk på åker eller äng, skall de dräpas. Varje hus skall brännas ner, kvarnhus vältas överända, bro rivas. I varenda brunn skall det pissas. ”Ty ni är Norges befriare och värn”, tillägger Olav. Som en ljus kontrast till den nordiska heroismen tecknas eskimåernas tillvaro. De har aldrig lärt sig döda en medmänniska och lever lyckligt omedvetna om denna sin barbariska brist på kultur. Det drar en fläkt av Rousseau genom skildringen av denna paradisiskt fridfulla och lyckliga oas mitt i det arktiska landskapet. Uppslaget till sin nya saga har Laxness hämtat från den egenartade ”Fostbrödra- sagan” och utfört det i delvis mycket nära anslutning till denna källa. Handlingen bärs upp av tre män: de isländska fosterbröderna Thorgeir Havarsson och Thormod Bessason jämte den norske kungen Olav Haraldsson, med tiden känd som den helige. Av kungen får man ett porträtt, som måste vara påfrestande för norsk nationalkänsla, men som icke förty i mycket kan stödja sig på Snorres klassiska skildring. ”Heilig Olav” tecknas som en uppkomling, en glädjelös och skrupelfri maktsträvare. Hans grymhet är utstuderad. I en påse förvarar han ett antal små knivar, vilka han skickligt nyttjar vid egenhändigt utövad tortyr; han säges också ha ”goda läkarhänder”. Denne vikingakung representerar krigaräventyret och hjälteidealet för de båda isländska ynglingarna, som till omgivningens åtlöje blandat blod under frusen torva. I Thorgeirs donquij otefigur, som kanske lånat färg från våra seriemagasins stålmän och fantomer, driver Laxness det robotmässiga krigaridealet till grotesk karikatyr. Thorgeir drabbas av det för en fornnordisk kämpe outsägligt bittra ödet att under sömnen bli dräpt av personer, som egentligen är alltför obetydliga att ta hämnd på. Den uppgiften tillkommer nu fosterbrodern Thormod, skalden, som drömmer om att en gång inför idolen kung Olav få framföra sitt hjältekväde Gerpla, en hyllning till konungen och hans oförliknelige kämpe Thorgeir. För hämndens skull överger Thormod likt en sömngångare sitt hem med solblond maka och två små ljusa och lekfulla döttrar, en isländsk idyll, som lyser sällsamt mot sin mörka bakgrund. Hämndekallet för honom till Grönland, som han lämnar efter flera år — utan att ha nått gärningsmännen. Som en i förtid bruten man, med bortfrusna öron, tandlös, skallig och halt, ställs han äntligen ansikte mot ansikte med idolen, som han aldrig sett, men för vars skull han offrat allt. I natten före slaget vid Stiklastad, där både han och kungen kommer att falla, blir han häpen vittne till hur den väldige erövraren vrider sig i ångest inför avgörandet, i famlande bön till makterna. Mötet med verkligheten krossar Thormods dröm om hjälteidealet; hans värld störtar samman. När kungen, som trott sig ensam, upptäcker den isländske skalden, ber han honom framföra sin Gerpla där i natten. ”Nu kommer jag inte längre ihåg det kvädet”, 836

BOKRECENSIONER

svarar skalden tomt, reser sig långsamt och haltar hort med sin påk. Som konstverk är ”Gerpla” ett utomordentligt kraftprov. Laxness har inte transponerat sitt ämne till en modern tonart; han har valt att nära aknyta till den klassiska isländska sagastilen. Han har tillämpat dess karakteristiska grepp, men på ett elastiskt och nyanserat sätt. Samtidigt som ”Gerplas” stil har en klart personlig prägel, skär den sig dock inte ohjälpligt mot de gamla sagornas. Skalden har lyckats ge intryck av att traditionens linje är obruten. Med infernalisk skicklighet anbringar han sina nya ironiska effekter och urholkar det heroiska idealet inifrån utan att därför rubba på sin strängt iakttagna formella objektivitet i de klassiska sagornas efterföljd. I grund och botten är det blott samförståndet mellan berättaren och hans nutida läsare, deras gemensamma värdenormer, som bringar ironin i dagen. Allt som allt utgör ”Gerpla” det ojämförligt märkligaste försöket hittills att skapa ny dikt på den isländska sagans grund. Arbetet vittnar om författarens strävan att hålla sitt lands stolta kulturarv levande. Det är ännu en triumf för hans rastlöst sökande, djärva och målmedvetna konstnärskap. Peter Hallberg, docent i Göteborg, har givit ut en studie över Laxness och ”Gerpla” är en av de få böcker av författaren som han inte översatt.

MINNETS OCH NUETS

SKUGGBILDER

av Bengt Holmqvist

Sigurd Hoel: Vandring till det glömda. Översättning av Cilla Johnson. Bonniers 1954. 18: 50. Sigurd Hoels roman är byggd — med ledig finess och tankfull elegans — kring ett av de i livet och litteraturen ofta återkommande problemen: vad är det som är verklighet, och vad är det som är dröm? Frågan kan ju betyda mer än en sak och gör det också hos Hoel. När den på en tidig sida i ”Vandring till det glömda” framställs av berättaren, advokat Knut Valstad, är det tal om minnena från våren 1940 och ”de känslor som bokstavligen förbrände” goda norrmän den gången. Men kan man egentligen minnas sådant? Minns åldringen de väldiga kärlekens SIGURD HOEL gärningar, som han med vissnad röst säger sig ha utfört i unga år? Det är kroppen som minns och som glömmer. När dess safter förändras har man inte verkliga minnen kvar utan bara skuggbilder, abstraherade fakta vars innebörd man tror sig minnas men inte kan minnas. ”Vi bor på en liten vandrande ö, gosse”, säger Knut Valstad till sin vän, läkaren Sander Paulsen. ”Och runt omkring oss har vi det stora mörka havet — av saker som vi har upplevat och glömt, och av andra, mörka, kommande ting örn vilka vi ingenting anar. Så är det, och så är det bäst. Och att det är bäst så, det vet ingen bättre än jag — för att det är lite annorlunda för mig.” Är det en gång lite annorlunda, och det är det nog rätt ofta och för rätt många, så ger bilden av ön ingen tröst. Man vet att det förflutna är dröm och skuggbild; men om det är så att man inte vet vad man rimligen ska drömma, att någon av de för nulivet väsentliga bilderna är motsägande eller oklar? Det kan gälla en människa ur det glömda, en av de betydelsefulla — alltjämt betydelsefulla — människorna. Örn man nu plötsligt upptäcker att någon annan, som han eller hon har betydelse för, lever i en annan dröm — en som inte alls låter förena sig med den egna? Då kan det hända att frågan örn vad som är verklighet flyttar rakt in i nuet. Man kan ha misstagit sig på den döda; också ”minnets” 837

BOKRECENSIONER

abstrakta innehåll kan vara overkligt. Man kan ha misstagit sig på de levande; den främmande och oroande bilden kan sakna stöd i den verklighet som fanns. Här blir frågan snabbt moralisk. Den kommer att gälla en förfalskning av fakta eller en medvetet falsk dramatisering av fakta, och på så sätt blir den ett objekt för självrannsakan och för rannsakan av levande och döda medmänniskor. Ön uppslukas av havet, det närvarande flyter samman med det gångna och kunskapsfrågan med den moraliska frågan. Och Sigurd Hoel blir i tillfälle att skriva en roman där han — med fullt pådrag av psykologi och moralism — kan undersöka ett par människor av den sort som intresserar honom och samtidigt (inte dessutom) myten om 1940 års krig i Norge. Som kompositionstanke är detta lika väsentligt som krävande, och det är inte svårt att beundra Hoels enkelt stränga och oansträngda genomföring. Den betydelsefulle döde är Sven Arneberg, Knut Valstads äldre vän och ”chef och läromästare”, stupad 1940 då han i spetsen för en liten fristyrka sökte sig upp genom landet för att nå kontakt med stridande norska förband. Sander Paulsen är Knuts klasskamrat och var i motsats till denne med om expeditionen. Den främmande bilden omhuldas av Vera Bang, en skön och berömd skådespelerska som älskade Sven kort före hans död och räknar honom som Den Ende (dock endast i djupare mening). Några yviga uttalanden som Vera lägger i Svens mun blir upphovet till de båda vännernas grubbel över den döde, över händelserna 1940, och över Vera. De företar, fjorton år efteråt, en påskutflykt i partisanernas spår: en rekonstruktionsfärd under vilken diskussionen fortsätter, medan Knut kvarstår som nu-berättare och Sander får sköta återblickarna. Sven Arneberg hade utsatt sig för en onödig risk den dag han stupade; varför? Svaret börjar skymta först efter vännernas återkomst till Oslo. Då har Sander i huvudsak urättat vad han kan uträtta för historien — som resonör och rekonstruktör — och tyngdpunkten kommer att vila på Knuts kontakter med Vera. Ovissheten stegras in i det sista och får en kriminalromantisk tillspetsning som förbjuder närmare referat. Därmed är inte sagt att allt skulle hänga på detektionen, bara att denna är ett underhållningsvärde som läsaren har rätt att inte bli berövad; och följaktligen att Hoels komposition, så uppen¬ 838 bar och ändamålsbestämd i den antydda grundritningen, i själva verket bär upp en intensiv och aldrig slappnande spänning. När avspänningen kommer — i den mån den kommer — har bandet mellan kunskap och moral, och mellan fosterländska och enskilda ”minnen”, snarare förstärkts än försvagats. ”Allt är förfalskning”: det är en av de svarta tankar som ”kommer seglande” till berättaren. Det är inte bara så att människor minns fel, eller saknar förmåga att minnas; de gör en tillgång av sin brist. Och människor av det stora formatet blir alltid offer för den lögn och den svindel som går genom världen, antingen så att de utnyttjas av förfalskarna eller så att de själva tvingas bli förf alskare i grandios skala: de blir lönlösa heroer eller de blir farliga, förhäxade varelser som det gäller att ta sig i akt för — om det går. Berättaren återvänder som en flykting från sin färd till gränsmarkerna mellan verklighet och dröm. Fråga är emellertid örn inte Hoel har betalat ett alltför högt pris för denna klara och beska enhet i mångfalden. Han får — främst i skildringen av påskresan — möjlighet till en bitter uppgörelse med den hållning som många av hans landsmän intog 1940 och den mytbildning som många av dem odlar 1954. Han får möjlighet att presentera ett briljant psykologiskt striptease-nummer. Han lyckas förena uppgörelse och uppvisning på ett sätt som är ytterst genomtänkt och ytterst effektfullt; hur tätt han än knyter intrigtrådarna, är berättandet fylligt och ger t.o.m. rum för trevna digressioner. Men på något sätt — troligen till följd av den utomordentliga omsorgen om ytmönstret — tvingas Hoel in i en situation där pressen på materialet blir farlig för bokens inre soliditet. Passagen mellan stoff och vision smalnar efter hand, många fina enskildheter går igenom men argumenteringens och människoskildringens gestalter tenderar att fastna. Porträttet av 1940 års Norge kommer till slut att bygga — och bygga tungt — på detaljer, som har bärkraft bara om man godtar vissa icke-gestaltade och knappast självklara förutsättningar (vanligen av maskerat ”heroisk” innebörd). Och porträtten av huvudaktörerna underordnas konstruktionen i stället för att växa ut till levande plasticitet. Särskilt när det gäller Vera drivs Hoel till riskabla saker, omsider till att aktualisera det ryktbara fjätet mellan det sublima och det löjliga. Vid en andra läsning beundrar man

BOKRECENSIONER

ännu mera den lätta briljans som Hoel förmår bevara i sin tvångssituation, men man irriteras också av att han hellre offrar människogestaltningen än den intrigmässiga perfektionen; här skymtar en värdering, som korresponderar lite för bra med hans påfallande intresse för det mondäna och frånvaron av ironisk reservation mot det ganska starka draget av självupptagen snobbism hos berättarfiguren. ”Vandring till det glömda” är eggande i den djärva och väsentliga ansatsen och den är rolig som uppvisning av Hoels intelligens, kvickhet och skicklighet. Men den övertygar inte som roman och knappast heller som uttryck för ett patos. Den vittnar om en egendomlig kluvenhet hos författaren: vad är verklighet och vad är skuggbild i det självporträtt som avtecknar sig mot bokens lysande duk?

PRIS SKE LIVET

av Elisabeth Tykesson F. E. Sillanpää: Från unga år. Wahlström & Widstrand 1954. 16:50. Frans Emil Sillanpää berättar i ”Från unga år”, att den första bok han någonsin läste var ”Tuhkanens Läsebok” och att han nu under sina sena år ständigt längtar efter den. ”Tuhkanens gamla Läsebok är nu alltså ett slags livsuppehållande faktor för mig. Jag vill inte dö innan jag än en gång har fått hålla den i min hand, se på den, äga den.” — Då en människa börjar bli gammal vänder sig hennes livsström och hon nödgas att löpa tillbaka i sitt eget spår liksom en uttröttad skidlöpare i en ödemark — tillbaka till tomma stugor och brända tomter. Och då hon med styvnade fingrar gräver i askan, då är det inte de dyrbaraste och största tingen hon letar efter utan det är de första och de äldsta — den trasiga ABC-boken, de första leksakerna. Så går det för alla, som inte dör genom olyckshändelse eller patologisk död, och så har det också gått för Frans Emil Sillanpää, vars livsflod en gång svallade så högt och så jäsande obändigt. Sillanpää fick nobelpriset 1939. Sedan dess har han varit ganska tyst och då han nu efter års och åter års mellanstånd kommer med en bok så är den halvt självbiografi, halvt litterärt testamente. Han har plockat samman en rad skisser och artiklar — somliga gamla, andra nyskrivna eller relativt nyskrivna — och han har ordnat dem till ett slags redovisning för det människoliv, som har blivit hans, alltifrån den tiden, då han bara var ”Pransus lilla Eemeli”, fram till den högflodstid, då hans egna barn var små, då hans böcker var nya och hans rykte vid kulmen, och då han flera år å rad var ”mannen som inte fick nobelpriset”. ”Från unga år” är ett stycke mycket intressant finsk och finlandssvensk kulturhistoria med namnet Järnefelt i centrum — men ändå är den övervägande en bok örn barndomsminnen. I flera av de nyskrivna skisserna har Sillanpää trängt ner till hågkomsternas bottenskikt och lyft fram bilder, som liknar illustrationer ur någon from och vänlig gammal barnabok — färgglada, detaljerade bilder, inramade av ett kosmiskt mörker och liksom sedda i kikarsyn ur ett omätligt avstånd. En liten stuga, där elden lågar på en öppen härd, där väggklockan tickar, fadern slöjdar, modern spinner och ”lilla Eemeli” brottas med de första bokstäverna — ”jag betraktar er nu här fjärran ifrån, ur mitt eget karga nu”. — ”Jag låter en stilla immateriell värme stråla ut från er och fylla min stackars själ, som väl snart skall slockna och ingå i den eviga tystnaden, den eviga förklaringen — hoppas jag.” ”Från unga år” är tydligen avsedd att vara en bok om livets härlighet — ”Pris ske livet som för min del har varit rikt och omväxlande”, skriver Frans Emil Sillanpää. Och med undantag för de sidor, på vilka han klagar över bokförläggares underliga vägar och obegripliga sätt att hålla på pengar, jublar han också över hur orimligt härligt allt har varit — pojkårens och studieårens kamratskap, ungdomens första förälskelser, äktenskapets vilda vårstormar. Men bakom härligheterna skymtar hela tiden sådant, som inte just var så lyckligt och som man skulle velat veta mera om — sjuklighet, alkoholism, psykiska misslyckanden både i förhållandet till föräldrarna och till hustrun — det faktum att hela hans förfatarskap vuxit fram ur ett svårt livsnederlag. Och det är egendomligt att iaktta, hur i denna minnets och biktens bok någonting, som kanske skulle kunna kallas den verklige Sillanpää, säkerligen mer än till hälften omedvetet träder fram ur det skal, som inför Sillanpääs medvetna och reflekterande jag har representerat hans personlighet. Boken är full av inkonsekvenser — han 839

BOKRECENSIONER

tror själv att han ”sakligt” oell vetenskapligt studerat livet och han visar sig som en drömsk svärmare; han är ”evigt tacksam” att han har ”fått åtnjuta en gedigen undervisning i utvecklingsläran” och han tror samtidigt att resan genom tid och rum endast är skenbar, att den går från medelpunkten till medelpunkten i ett ”evigt nu”; han anser att litteraturens uppgift är att visa människorna att de måste söka livets mening men han suges själv tillbaka till den problemfria barndomen, då frågan om livets mening ännu inte fanns till. ”För vem skulle väl inte den tidigaste barndomen alltid framstå i en rosig dager...”, frågar Frans Emil Sillanpää i företalet till ”Från unga år”. Örn svaret på den frågan inte ges på annat ställe i världslitterauren så ges det i varje fall av Dante i ”Inferno” III: 103— 105. Den som lyckas komma genom livet utan att få de ursprungligen rosiga barndomsminnena nedsmittade av det fortskridande livets solkiga eller giftiga färger, den är en lycklig människa. Torpgubben Sillanpää — som han kallar sig själv — är en trots allt lycklig människa. Och hans bok är en trots allt lycklig och tacksam bok.

INTE FÖR VÄLTÄNKANDE

av Kerstin Anér Beatrix Beck: Léon Morin, präst. Översättning av Gunnel Vallqvist. Bonniers, Panache-serien, 1954. 11:50. ”Léon Morin, präst” hör som nyckelroman till de mera ovanliga: hjälten och hans förebild i verkligheten har samma namn. Det finns verkligen en skäligen okänd fransk präst vid namn Léon Morin, som under ockupationen träffade den då helt ateistiska författarinnan Béatrix Beck och genom sin personlighet och sina argument gjorde sådant intryck på henne, att hon omvände sig och blev troende katolik. Av detta händelseförlopp, i lätt förklädnad, har Béatrix Beck gjort en glödande och chockerande skildring av en själs kärlekshistoria med Gud. Det blandar sig j ordisk kärlek i historien också, det är över huvud taget en historia som utspelas i högsta grad bland jordens realiteter; de himmelska blir inte för den skull fördunklade. Chesterton har sagt, att bara sorgsna agnostiker tv typen Renan 840 visar Gud och religionen en ständig och omsorgsfull vördnad. Den, som verkligen tror, kan skämta med sin Gud. Han är inte rädd, att Guds existens är beroende av att människorna hövligt låtsas att Han finns. Det är exakt Léon Morins inställning. Han låter sig aldrig chockeras av hädelser, angrepp på kyrkan eller tvivelaktigt moraliskt uppförande; han går rakt på människan själv och behandlar henne som en jämlike, med skämt och förnuft. Inte som en förtappad varelse man måste ta avstånd från. Det finns visserligen en människotyp han avskyr hjärtligt och uppriktigt: de troende. Dvs. de som går i kyrkan och till bikten, därför att det är det konventionellt godtagna uppförandet i deras samhällsklass. De som tar monopol på Gud för egen del och utestänger de andra — så som lärjungarna skymde Kristus för folket, säger Morin ibland. För svenskar som längtansfullt sneglar på katolicismen, därför att den religiösa kulturen står så mycket högre där, går det här an att lära sig att det vältänkande kyrkfolket kan vara en lika stor fara för religionen på båda ställena. Mot denna bakgrund gör Béatrix Beck ett förälskat, sakligt och gripande porträtt av prästen som är medmänniska. Hans religionsdebatt med den unga kvinnan följer man som om det vore en kärleksdialog. Hans personlighets reflexer i några andra biktbarns liv avrundar porträttet och gör det till mer än en enda individs vittnesbörd. Med bländande stilkonst låter författarinnan sidor av livet under den tyska ockupationen blixtra fram, utan sentimentalitet, utan försköning. Det är ont om bovar och ont örn hjältar i hennes bok: men där finns ett helgon, och runt omkring honom gryr ansatser till övermänsklig godhet mitt i vanliga elaka människor. Ett helgon med humor, med stor och glad kroppsstyrka, med blixtrande intelligens — det hör redan till det relativt ovanliga i litteraturen. Men ett helgon som i handling visar sin fullständiga och kamratliga solidaritet med alla syndare han möter (utom fariséerna — men det gjorde inte hans Mästare heller), det torde vara en särdeles svår sak att göra påtagligt och sannolikt. Béatrix Beck har lyckats så att man inte märker svårigheterna. Samma beröm kan ges åt översättningen. Beatrix Beck, som debuterat med denna roman, var en tid sekreterare åt André Gide.

BOKRECENSIONER

MÄNNISKOR I BERLIN

av Elisabeth Tykesson Frances Faviell: Människor i Berlin. Översättning av Jane Lundblad. Norstedts 1954. 14:50. Frances Faviell kom till Berlin hösten 1946 såsom maka till en av medlemmarna i den allierade kontrollkommissionen. Hon kom beredd att hata tyskarna — hennes hem i Chelsea hade blivit slaget i spillror under blitzen och hon själv och hennes ofödde son hade endast med allra knappaste nöd undkommit döden. Men redan det allra första mötet med den döda, förfrusna fasans ruinstad, som Berlin utgör, omvänder henne — hon blir en smula vit örn näsan och sedan blir hennes enda tanke att hjälpa och åter hjälpa — vänner och fiender, fysiskt och psykiskt, med smått och stort, med säkerhetsnålar och penicillin, med småbarnskläder, bränsle, potatis, varm soppa och en aldrig svikande medkänsla och sympati. Hon får goda vänner bland berlinarna och hon finner — örn också med en smula motsträvig häpnad — att också tyskar kan vara människor och ibland alldeles förtjusande människor. Tyskar, ja till och med nazister. ”Människor i Berlin” är snarast ett mellanting mellan reportage och roman. Den berättar örn hur berlinarna i allmänhet och Frances Faviells goda vänner Altmanns i synnerhet hade det under de svåra åren 1946—1949. Man hungrar och fryser och gör svartabörsaffärer — människor faller ner på gatorna och dör; unga pojkar kommer direkt ur Hitlerjugend och går direkt till Sovjets ungdomsorganisationer, därför att det enda de fått lära och det enda de kan är att lyda och marschera; unga flickor förtjänar sitt och sin familjs uppehälle genom att ligga med brittiska och amerikanska soldater — vad betyder ett par män mer eller mindre för den som gång på gång blivit våldtagen av ryssarna. Ytterst expressiva närbilder och mycket skickligt och vederhäftigt gjorda porträtt av enskilda människor växlar med stora svep och med på det hela taget betydligt mindre lyckade försök till resonemang över både de stora skeendena och de olika folkegenskaperna hos de fyra nationer som tvingas att sida vid sida leva i ruinstaden — tyskar, ryssar, amerikaner och britter. Frances Faviell är egentligen konstnärinna och har illustrerat sin bok med egna teckningar. Hennes begåvning är emellertid mera journalistisk och artistisk än egentligen konstnärlig. Hon har inte konstnärens hårda, hänsynslösa grepp kring sitt material och hon har inte heller den starka personlighetens makt, som tvingar läsaren-åskådaren till antingen underkastelse eller revolt. Men hon är — sådan som hon framträder i ”Människor i Berlin” — en författare hos vilken en spontan godhet och en sann mänsklighet förenats med handens skicklighet och uppfattningens snabbhet och souplesse. ”Människor i Berlin” är en intressant bok — det beror på råmaterialet. Den är en älskvärd bok — det beror på Frances Faviell.

FRÅN ÄDEL STAM

av Birgitta Trotzig Rosamond Lehmann: Ekolunden. Översättning av Sonja Bergvall. Bonniers 1954. 18:50. Rosamond Lehmann hör till Virginia Woolfsektorn: örn den nu översatta ”Ekolunden” (”The Echoing Grove”) må först och främst sägas att den tydligt följer en linje, som först kommer till synes i ”Mrs Dalloway” eller ”Mot fyren”. Det är — speglat genom ett annat och vekare temperament — samma glittrande, nästan hysteriskt sensibla naturalism; samma fascination av individernas innersta egna, med dess dagrar och förvandlingar och gåtfullhet; samma teknik, som för att nå en total vision av det obeständiga objektet förvandlar också, och framför allt, tiden till psykologisk dimension: ett nu, som inåt är evigt stillastående i evig verklighet, utåt i evighet jagar förbi, overkligt och flyktigt. En total vision av det mänskliga psyket — och ju noggrannare de finaste förnimmelserna inringas, ju längre bort flyr helheten, splittras, går under, dyker upp förvandlad i ständigt nya kombinationer: bilden av människan som något enhetligt, av handlingen som något entydigt sprängs och går för alltid under i företeelsernas lek och gestalthyte. Utsidan är förvandling, insidan är intighet: det är den bemästrade, isande förtvivlan, som ger åt Virginia Woolfs dikt dess lyskraft, åt det briljant bländande i den lätta, attraktiva skuggningen av demoni. 841

BOKRECENSIONER

Med detta vill jag inte ha sagt att Rosamond Lehmann skulle förhålla sig osjälvständig till sin föregångerska: Virginia Woolfs inflytande är ju så utbrett i modern engelsk prosa, att det knappast innebär något mer speciellt än ett accepterande av en romanteknisk förnyelse — det har s.a.s. avpersonaliserats och smälts in i den allmänna litterära traditionen. ”Ekolunden” är en frukt som har mognat på det Woolfska stamträdet: det är en vacker, välskött, mogen frukt, även om man kanske kan finna smaken något allmän. Rosamond Lehmann har samma strävan att med lätta, djärva snitt tränga djupt in till outforskade områden; att infoga skenbart mondäna detaljer, ytans briljantglitter, i ett meningsfullt själsligt mönster; den intima, nästan till upplösning nyanserade och utstuderade psykologien; den intellektuellt utspekulerade kompositionen, som likt ett fint skelett avtecknas under ytans skimrande hud av medvetna banaliteter. Kärnan innanför dessa likheter är däremot ganska annorlunda. Demoni är Rosamond Lehmann helt främmande: och hon har ett syfte med sin roman, t.o.m. ett ”uppbyggligt” örn man så vill. Ur alla fakta, ansikten, meningslöst prat, lösryckta färger, dofter, solnedgångar i det förflutna, som virvlar förbi, framträder så småningom ett handlingsmönster, ett moraliskt mönster, en norm. Systerns bindning vid syster, mannens vid hustrun, kärlekens vid hatet, bedrägeriet, flykten, den dödsskadades förtvivlade lekar, varje detalj i den nästan oöverskådliga fresken av triviala och sublima detaljer: när allt detta framträder, granskat, genomlyst, undersökt, speglat i olika psyken, framträder också att det har en mening — att det i själva verket är mycket meningsfullt. Såtillvida är Rosamond Lehmann moralist; och såtillvida går hennes syftning utanför den balanserade objektivitet, som är hennes konsts kännetecken.

TRO TS-ALLT-RED AKTÖRENS

MINNEN

av Åke Thulstrup Ture Nerman: Trots allt! Minne och redovisning. KF :s förlag 1954. 19:50. Ture Nerman har fogat en tredje och sista del till sitt kända memoarverk och givit den 842 samma namn som den veckotidning han utgav 1939—46. Större delen av innehållet grupperar sig också kring denna tidning, men en hel del utrymme blir över åt författarens verksamhet som riksdagsman (i första kammaren 1930—37 och 1946—54) och som litteraturkritiker. En rad träffsäkra och mot politiska motståndare anmärkningsvärt erkännsamma porträtt av förstakammarledamöter ger färg åt riksdagsskildringen. Ture Nerman är alltid sig själv, vad han än tar sig för. När han skall bedöma nyutkommen vers tar han ingen hänsyn till dess större eller mindre samstämmighet med de moderegler som de litterära cenaklerna föreskriver utan följer uteslutande sitt eget, synnerligen väl skolade omdöme. Inom politiken har han också gått sin egen väg, till fasa för de inpiskare som ju får sin arbetsbörda ökad av varje ny ”säraktion”. I den tid av tätnande kollektivism som vi lever i tycks en hel del gott folk helt enkelt inte kunna fatta en personlighet av Ture Nermans typ — det är det intryck man får av de nu redovisade debatter som föregick den socialdemokratiska partikongressens högtidliga bannlysning av tidningen Trots Allt! i maj 1944. Ju mera organisationstvånget, den blinda hörsamheten, den fortgående likriktningen breder ut sig, desto mera krymper de oförbätterliga individualisternas livsrum. Det är vackert så att Ture Nerman både inom och utanför sitt parti har fått det stöd som har gjort det möjligt för honom att verka som ett salt i vår politiska debatt. Det var åtminstone för mig en nyhet att Social-Demokratens ledning hade kurage att ställa sin tidnings pressar till förfogande för tryckning av Trots Allt! under en period då regeringen gång på gång (sammanlagt elva gånger) tog organet i beslag och med transportförbud försökte hindra dess spridning. Ture Nerman ger oss inte i denna bok någon ingående redogörelse för hur han såg händelserna under kriget och varför han kritiserade samlingsregeringens politik. Mest uppehåller han sig vid det dagliga livet på T rots Allt!s redaktion. Vi får veta åtskilligt om hur tidningen fick sina speciella nyheter, hur den distribuerades, hur den stöddes av och samverkade med personer från skilda politiska partier som hade det gemensamt att de sympatiserade med demokratiernas kamp mot Hitler — och därför uppfördes på polisens listor över misstänkta. Vad skulle man ha dessa listor till? I vilket läge var de avsedda

BOKRECENSIONER

att begagnas? frågar Nerman med fog. Vi får också höra hur Trots Allt! finansierades, och det visar sig som väntat att det skedde fullt juste. Justitieminister Westman försäkrade visserligen en deputation, som hemställde att tidningen åter skulle få spridas, att han hade bevis för att denna mottog subventioner av främmande makt. Men som Nerman nu visar höll sig statsrådet inte till sanningen. Någon gång stöter vi på ett skarpt ord om samlingsregeringen och dess i Nermans och mångas tycke servila politik. På tal om sin vistelse på Långholmen — Nerman spärrades in på tre månader för att Trots Allt! hade uttalat sig kritiskt örn det tyska skräckväldet — skriver förf. att han i cellen hyste ”ett visst medlidande med Sveriges stackars rädda regering, som måste hedra Hitler med att bura in pålitliga demokrater”. I detta yttrande liksom i vad som sägs på de föregående sidorna anklagas i verkligheten de judiciella och politiska myndigheterna för att ha tummat på rikets lag för att göra ett gott intryck i Berlin. Men i stort sett skriver Nerman mycket godmodigt om de onekligen i många avseenden besynnerliga förhållanden som rådde på samlingsregeringens tid. Han erkänner f.ö. att det finns flera sorters människor, som nödvändigtvis måste ha svårt att förstå varandra: ”En del trivs med att vegetera, hålla läget flytande. Andra vill skapa nya lägen, driva fram fronter och idéer.” Häri ligger ett erkännande av att Hansson, Gunther och Westman skötte sin stämma i den stora orkestern, när de under kriget försökte hålla det hela flytande, medan Nerman på sitt håll skötte sin. En sund självkänsla talar ur dessa ord, som också låter oss ana den lidelse som bär upp Ture Nermans hela livsverk.

RÄTTVISA OCH RÄVJAKT

av Åke Runnquist Jan Olof Olsson och Margareta Sjögren: Drottningens England. Bonniers 1954. 16:50. Det nämnda strävsamma skriftställarparets bidrag till ”litteraturen i sak” inleddes i början av femtiotalet av Jan Olof Olsson, som skrev text till Birger Lundquists teckningar i ”Kungens Köpenhamn” och ”Engelska mil”. Efter detta utgav de tillsammans ”Onkel Sams stuga” och har i år kommit med ”Drottningens England”. Som redan titlarna antyder har de inte rest i några särdeles obekanta trakter MARGARETA SJÖGREN & JAN OLOF OLSSON 843

BOKRECENSIONER

men till deras förtjänster hör förmågan att från krönet av omfattande kunskaper skildra varje land som nytt och obekant. Detta är egenskaper som utmärker nästan alla hra journalister under 50 år — ett skolexempel ger t.ex. Victor Vindes stockholmsbrev i Handelstidningen under kriget, skrivna som från en avlägsen, inringad stad. Faran att sjunka till hakan i sentimentala återseenden är givetvis stor när det gäller England, vars säregna folkslag och vanor kommer mången imitatör att sucka av vällust så snart han nämner ordet ”pub”. O. & S. kringgår listigt detta genom att lugnt berätta örn ett första krogbesök med diverse illustrativa misstag; den som vet något örn hur det går till kan alltså känna sig farbroderligt överlägsen, utan att märka vilken mängd av nya informationer örn pubens väsen och särart han aningslöst får i sig med pörtem. (Särskilt imponerad blir han senare, när han återfinner episoden redan i ”Engelska mil” och kan studera hur väl den slipats om och passats in i ”Drottningens England”.) Författarna strövar överallt, meddelar nya sanningar om välkända saker och hittar nya saker som illustrerar gamla sanningar. Detta gäller både Amerikaboken och Englandsboken, men det är en viss skillnad i deras grundsyn på de olika länderna. ”Onkel Sams stuga” innehåller inte ett enda ovänligt ord örn USA, men blir ändå till sist — och bland annat just därigenom — en mer svidande kritik än någon kommunist skulle kunna ge. ”Drottningens England” är på åtskilliga punkter skarpt och öppet kritisk, men har ändå en bottenstämning av den livligaste sympati. Karakteristiskt är t.ex. arrangemanget i kapitlet ”Ske drottningens rättvisa”. Dess höjdpunkt (och kanske också hokens) är rättegången mot René MacDuffy, som mer eller mindre i självförsvar slagit ihjäl sin fruktansvärt brutale man, som också hotade deras harn. Rättvisan, förkroppsligad i domaren, en iskallt klar hjärna i en mumifierad kropp, tar ingen hänsyn till omständigheterna, den nittonåriga dråperskan döms till hängning. Ovanpå detta följer så småningom en rättegång av helt annat slag, där domaren kan ge ett informellt och varmt mänskligt bidrag till svarandens trivsel och välbefinnande. Hade de placerats i omvänd ordning hade effekten blivit alldeles förkrossande, nu är mordrättegången stark som effekt, men kritiken blir inte ensidig eftersom fördelarna 844. av den engelska rättsuppfattningen får bli slutvinjett. Författarna har oförvillat sinne för de numera sällan observerade inslagen av grymhet och självplågeri i engelsk sport (fast man kan diskutera örn det är grymmare att jaga räv till häst än att skjuta samma villebråd — jägarens personliga risker är i förra fallet oändligt mycket större och rävens chanser knappast mindre) och för det drag av bisarreri som där såväl som på andra viktiga områden kan ta sig så oförklarliga uttryck. Mången gång låter de effekten av detta slags höggradig originalitet tala för sig själv, men följer den ibland förvånande långt bakåt till de tänkbara orsakerna. De har ett osvikligt sinne för det kuriösa — den mosaiske trosbekännaren i juryn som bara får svära på Gamla testamentet, Rolls Royce som krisåret 1931 ändrade bokstäverna i kylarmärket från rött till svart, men låter aldrig kuriosan bli sj älvändamål. En recensent i Manchester Guardian skulle möjligen kritisera att herrskapet rört ihop de två, högst olika böckerna örn Peter Pan och att avsnittet örn Sherlock Holmes och London utelämnar dr Watsons finaste topografiska prestation, färden längs floden i ”De fyras tecken”. Ur djupet av en och annan klubbfåtölj vid Pall Mall kan också mullret tänkas stiga mot påståendet att derbyt avrides vid Ascot (i stället för vid Epsom), men enligt den nu så moderna point-of-viewmetoden får man kanske skylla på The Hon. Sallyanne Vivian, ur vars mun denna fatala groda hoppar. Liksom familjens övriga böcker förmedlar också ”Drottningens England” med alla sina upplysningar, lustigheter och beskheter en mycket personlig livsuppfattning. Tydligast finner man den uttryckt i Jan Olof Olssons tämligen förbisedda bok ”God morgon Vilda Västern!” från förra året. Denna halvt romanartade berättelse örn den insomnade silvergrävarstaden Tombstone i Arizona har konstnärliga kvaliteter som står sig utmärkt bland den mesta yngre prosan i Sverige och rymmer, med ett slags egendomlig, bitter skruv på alla roligheterna, en fint nyanserad uppfattning av amerikanen (mildare än i ”Onkel Sams stuga”). Men den djupaste grundstämningen är ändå en livsfilosofi, ett slags skarpögd, absolut illusionsfri hygglighet, som ger sin krydda också åt ”Drottningens England”.

BOKRECENSIONER

SVARTA FLÄCKAR PÅ VÄRLDSKARTAN

av Roland Adlerberth Sten Bergman: Stenålder och grön urskog. Bonniers 1954. 19:50. Lewis Cotlow: Ensam bland huvudjägare. Översatt av Kurt Fröderström. Natur och Kultur 1954. 17: 50. Rolf Blomberg: Vildar. Tiden 1954. Inb. 9:50. Arne Hirdman: Med äventyret i ryggsäcken. Folket i Bild 1954. 10: 75. Olle Strandberg: Jambo. Foto: Rune Hassner. Rabén & Sjögren/Vi 1954. 19: 50. Jöran Forsslund: Vind över Island. Rabén & Sjögren/Vi 1954. 14: 50. Agne Hamrin: Resa bland rebeller. Bonniers 1954. 17:50. Anthony Smith: Persisk hägring. Översatt av Ingrid Ekman Nordgaard. Natur och Kultur 1954. 15:—. Sverre Holmsen: Het horisont. LT 1954. 00:—. Det finns inte längre några vita fläckar på kartan. De sista är svarta av upptäcktsresandena vid det här laget. Och den av de gamla fläckarna som tycks ha den största koncentrationen av reseskildrare per km2 är Nya Guinea. ”Inget år utan Nya Guinea i bokform” tycks vara parollen bland våra dugande nordiska förläggare — två danska, båda bra, har jag läst i höst, någon norsk har jag inte sett till men något har väl alltid kommit, och från Sverige anmäler sig en, men en paradisfågel: Sten Bergman. Årets predestinerade bestseller bland reseskildringarna heter ”Stenålder och grön urskog”, är full av de vanliga välbarmade fotografierna, och sysslar till största delen med ett besök hos ett 1937 upptäckt stenåldersfolk i öns inre, kapaukos vid Wisselsj öarna. Folket är intressant även när det skildras på Sten Bergmans litet föreläsartrista normalprosa, och som påbröd får man åtskilliga berättelser om djur Bergman känt där nere. Och när han skildrar djur bränner det till i den litet sävliga stilen: Bergman är djurvän och det märks. Boken lär nog kunna betraktas som en ny triumf för vår pålitligaste reseskildrare, mannen som tryggt kan skänkas som julklapp till de flesta åldrar och kön. Peter Fuchs: De beslöjade männens rike. Översatt av Margareta Ångström. Gebers 1954. 16: 50. Pierre-Dominique Gaisseau: I den heliga skogen. Översatt av John W. Walldén. Forum 1954. 23:50. Alexander Lake: Farligt Afrika. Översatt av Ulla och Lars Holmberg. Natur och Kultur 1954. 16:50. Olive Smythies: Tiger Lady. Översatt av Claes Collenberg. Natur och Kultur 1954. 15:50. Bengt Danielsson: Söderhavskärlek. Forum 1954. 21: 50. Florence Lamborn: Svensk kvinna i Korea. Forum 1954. 18:50. Clarence Benham: Dykarlycka. Översatt av C. H. Falkman. Natur och Kultur 1954. 14:75. Björn Palm: Mina oaser. Tomas Förlag 1954. 17: 50. J. L. le Toumelin: Kurun. Översatt av Monica Schildt. Wahlström & Widstrand 1954. 19:50. Ett annat område där en hederlig urinvånare numera knappast kan skjuta av en förgiftad pil utan att träffa en upptäcktsresande är Sydamerikas inre. Två och en halv av krönikans böcker har hämtat sitt material därifrån. Lewis Cotlows ”Ensam bland huvudjägare” är tvilling till förra krönikans ”Jivaro” av Flornoy, och handlar till största delen om de berömda huvudkrympama i Equadors inre, även om Cotlow skriver också om några andra stammar, bl.a. Camayuras från Matto Grosso, som faktiskt tycks förverkliga den ädle vilden-idealet: lyckliga, vänliga och utan ens traditioner örn krig. Cotlows bok är faktarikare än Flornoys, och dessutom har han på något sätt lyckats göra alltihop så hjärtinnerligt trivsamt. Till och med den avslutande intervjun med den berömde hövdingen Utitiaja — 58 knytnävstora troféer hemma i prisskåpet — blir något av en välskött hylandintervju med en ovanligt intelligent vasaloppssegrare. Rolf Blombergs ”Vildar” — j ivar os grannar aucaindianerna — har emellertid föga av trivsamhet över sig: det är en grym och från båda sidor skoningslös mord- och plundringskrönika han forskat fram ur skilda källor — själv lyckades han aldrig träffa någon aucaindian, även om han på sin expedition till deras land var mycket 845

BOKRECENSIONER

nära att bli träffad av en nied ett spjut. Det blombergska spexandet är avsevärt neddämpat i boken, naturligt nog med ett sånt ämne, men sin goda intresserande stil och sin förmåga att fylla en bok med utmärkta fotografier bevisar han än en gång. Halvan har Arne Hirdman till författare och heter ”Med äventyret i ryggsäcken”. En frejdig skildring av äventyr i två världsdelar, Sydamerika och Afrika, med tonvikt på Den Sanna Berättelsen Örn Vad Som Hände Honom I Amazonas. I övrigt en välgjord presentation av en nyfödd vulkan i Albert National Park, Kongo, några glödheta städer vid ekvatorn där svetten droppar från sidorna, allt presenterat på ett sätt som vacklar mellan humoristiskt och slarvigt. Illustrationer medelgoda, men ovanligt många. Hirdmans ryggsäcksresa gjordes för FIB; två böcker har Vi-reporters bakom reseskrivmaskinerna, Olle Strandbergs ”Jambo” och Jöran Forsslunds ”Vind över Island”. Olle Strandberg är sig lik, vilket innebär att läsaren antingen småputtrar sig genom hela boken i ett svep eller slänger den i väggen redan vid sidan 25 (där dess författare för övrigt presenterar tvenne medresande ”ståtliga taggsvansödlor, vilka vi döpte till Rabén och Sjögren efter vårt avhållna förlagshus. Rabén var en präktig ödla i sin bästa ålder, något sävlig och med drömmande blick. Han höll svansen stilla på ett fromt sätt och tyckte mycket örn att man matade honom.” Detta är stilen som bokens skrevs i, som Strandberg gav ut, som Hassner illustrerade.) För övrigt kan noteras att ”Jambo” betyder goddag på någon afrikanska, att boken handlar om en bilfärd kors och tvärs genom Afrika, och att den inte är bara rolig: kapitlet om Kikuyus är fränt och skrivet med hjärtat, och spetsiga nålar blir inte mindre farliga för att det är humorns gift de är doppade i. Jöran Forsslunds Islandsreportage är däremot beställningsskrädderi av värsta slag: man får veta allt örn Islands konsum och mycket litet om landet i övrigt. För övrigt har skrivmaskinerna spritt sig ganska väl över jordytan med koncentrationer till Afrika — som vanligt — och Persien. Perserna är två, Agne Hamrin med ”Resa bland rebeller” och Anthony Smith med ”Persisk hägring”, goda exponenter för var sin sorts bok, reportaget och berättelsen. Ham- 846 rin ger en utmärkt överblick över Persien, klarlägger dess forntid, nutid och framtid, bakgrunden till oljekonflikten och till Muhammed Riza Shahs demokratiska reformer, möter generaler och rebellhövdingar, reporterar från rättegången mot Mossadeq, och fyller en med massor av nyttiga kunskaper över huvud. Man lär sig en massa om Persien, men man upplever det inte. Vilket man däremot gör i Anthony Smiths ”persisk hägring”, boken om fyra oxfordstudenters mer eller mindre vetenskapliga expedition till några persiska byar, där de studerade allehanda ting, Smith själv de egendomliga underjordiska bevattningskanaler som han kallar kanals och Hamrin ganats (rätta stavningen lär vara qanaths). Här möter man Persien i helg och — mest — socken, blir bekant med arrendatorer och jordägare, och introduceras i en ny och främmande värld på ett annorlunda sätt. Båda böckerna är alldeles utmärkta. Fyra böcker handlar örn Afrika; norrifrån räknat Sverre Holmsens ”Het horisont”, Peter Fuchs ”De beslöjade männens rike”, Pierre Gaisseau: ”1 den heliga skogen” och Alexander Lake ”Farligt Afrika”. Sverre Holmsens bok är en äreräddning av Tanger, behövlig efter Aleko Lilius’ ytligt raffliga sensationsreportage. Sverre Holmsen jagade inte sensationer därnere, han jagade en livsstil. Och han fann den: det han skriver om muhammedanismen i ”Het horisont” hör till det bästa som skrivits i ämnet på svenska — biskop Andrae givetvis undantagen. Äventyren får sitt med ett par stormar — i en av dem går den båt han bor i under — men tonvikten ligger på försöken att tränga in i den marockanska livsstilen. En bra exponent för de i år ytterst tunnsådda tänkande reseskildringarna. Peter Fuchs och Pierre Gaisseau är båda etnologer, och deras böcker är redogörelser för expeditioner till två intressanta folkslag, Fuchs’ till de beslöjade tuaregerna i Hoggar i Sahara — skådeplatsen för Pierre Benoits ”Allantis”, örn någon fortfarande minns den gamla bestsellern — Gaisseaus till tomastammen i Guinea, där han och hans kamrater invigdes till medlemmar av stammen med tatuering och allt och fick vara med örn och till och med filma åtskilliga av stammens religiösa riter. Slarvigt skriven bok, men ändå synnerligen läsvärd för det unika ämnets skull.

BOKRECENSIONER

Fotografierna förefaller också delvis ganska unika. Fuchs är den ende av årets reseskildrare sorn illustrerar i färg, är också han mer etnolog än författare, men vinner likaledes rekommendation för ämnets — och bildernas — skull: tuaregernas gamla huvudnäring är röveri, men trots detta har kvinnan en starkare och friare ställning hos dem än kanske någon annanstans i Afrika. Alexander Lakes bok har en obehagligt doftande undertitel: ”Sanningen om storviltjakt.” Obehaglig därför att mångårig läsning gjort en allergisk mot ”sanningen” om vad det vara månde och därför att storviltjakt knappast hör till åtminstone mina favoritämen. Men man ändrar sig snart: ”Farligt Afrika” är en spännande, tillförlitlig och bra bok, och ingalunda en bloddrypande skildring av djur jag lyckats mörda. Rekommenderas åt både vänner av jakt och vänner av reseskildringar. Ingendera parten bör däremot ha någon större glädje av Olive Smythies ”Tiger Lady”, en skjutgalen indisk jägmästarfrus nerpuffrände av djur ut och djur in boken igenom. Dessutom jagar hon på andras marker, första kapitlet heter ”1 Kumaon” och på sidan 55 berättar hon örn den människoätande leoparden i Rudrapryag. Får vi be örn en ny Jim Corbett i stället; det kom en på engelska häromdagen. Etnografien har ytterligare en representant i höst jämte Fuchs och Gaisseau: Bengt Danielsson, som i ”Söderhavskärlek” ger en strängt saklig skildring av den mest parfymromantiserade företeelsen i världen, polynesiernas sexual- och familjeliv. Trots titeln finns det ingenting för underdisken-köpare i den boken, men mycket av intresse för både söderhavsälskare och amatöretnologer. ”Detf rågvisa - skägget-som-alltid-skriver-ord-på-papper” — han lär heta så på samoanska — älskar både sanningen och söderhavet och har många vettiga ting att säja om bådadera. Men huruvida hans rekommendation av månggifte för svenska direktörer med stora representationsskyldigheter skall slå igenom lär vara ganska diskutabelt! Till sist fyra mindre profeter. Florence Lamborn ger i ”Svensk kvinna i Korea” en ibland litet svamlig, men oftast både vettig, känslig och medkännande skildring av sina upplevelser som korrespondent under senare delen av koreakriget och vid vapenstilleståndsavtalet. Fast nog ligger det väl litet önsketänkande i det hon säjer på sidan 93? ”Under hela min tid vid fronten hörde jag sällan någon svära eller använda ett rått språk. Örn det hände att någon försa sig bad han genast om ursäkt.” Fullt så fjärran från Philippe de Pirey utkämpas väl ändå inte ett modernt krig? Men det är otvivelaktigt intressant att få en vettig kvinnas syn på något så idiotmanligt som ett krig. Clarence Benhams ”Dykarlycka” är ett ganska onödigt tillskott till översättningslitteraturen, en rå och äckligt självbelåten australiers berättelse om sin ungdom som pärlfiskare. Dras dessutom ner ytterligare av mr Benhams ganska löjliga pendlande mellan förakt för infödingar och upphöjande av dem när han då och då kommer att tänka på att det inte är fint att vara rassnobb. Björn Palms ”Mina oaser” är en trivsam, studentikos och litet småoanständig memoar om en växtpatologs upplevelser här och var på jorden: USA, Sverige, Frankrike, Nordafrika, Grekland och några länder till. Trivsam, sinne för poänger och med den alldeles lagoma lilla portion självbelåtenhet, som behövs hos en god och glad berättare. Dessutom kan han berätta örn sin specialitet så att vem som helst blir intresserad av sjuka sockerbetor och andra livsöden inom växtvärlden. Jacques Yves Le Toumelins ”Kurun” är berättelsen örn en världsomsegling i mindre båt mellan 1950 och 1952. Intressant för fanatiska seglare, men knappast för andra: hela boken är full av pinsamt detaljerade uppgifter örn väder och vind, fart och seglingsdetaljer. Främmande människor och främmande länder har däremot surpuppan Le Toumelin föga intresse för, och därför blir det inte mycket mer än segling och pliktskyldiga redogörelser av typen brev från mammas lille Jacques om strandhuggen. Hur maritim karln är får man för övrigt ett ganska lustigt bevis för mot slutet av den mer än 300 sidor tjocka boken,, där han vid ett tillfälle med ett visst vemod ”upptäckte att min styrbords lilltå var bruten”. Monica Schildt bör ha en eloge för översättningen av denna bok, fylld med sjötermer långt upp över masttoppen. Även örn kommateringen är i egendomligaste laget. 847

BOKRECENSIONER

SARKOFAGEN SOM PLINT

av Jörgen Elgström Agatha Christie: En ficka full med råg. Översatt av Carl Sundell. Bonniers 1954. 12: 50. Andrew Garve: Två mot döden. Översatt av Pelle Fritz-Crone. Gebers 1954. 6:75. Cyril Hare: Döden vandrar genom skogen. Till svenska av Elsie och Håkan Tollet. Tomas 1954. Inb. 8:75. Marion Mainwaring: Mur der in Pastiche. Macmillan 1954. $2:75. Det finns en kniv för mycket i det problemlik, som Stieg Trenter företer i ”Roparen”, och frågan varför det svenska stålet bitit, och varför liket dessutom innehåller ett kvantum ovidkommande partiklar ger läsaren ett angenämt huvudbry. Trenter hämtar spåren både från havets djup och antikvitetskällaren, och fotografen Friberg måste fara ända till Kairo för att komma sanningen närmare. Det är djärva konstruktioner och en vågad utstoffering, elegant gjort och knappast överdrivet. Det är bara den mystiske fransosen som förefaller överflödig. Mördarens vidlyftiga föranstalter är mera trovärdiga än densammes och hjältinnans kringgående rörelser i skumrasket: båda blindbockar utan bindel. Men mest graverande är att hjältinnan hux flux glömmer bort sin mest minnesvärda personiakttagelse på Kastellholmen. På det viset blir polisen förd bakom ljuset, och det rehabiliterar inte författaren, att han trettiosex sidor senare ger Glömska Fröken minnet åter. Vic Suneson har god hand med nervplågade, kaotiska människor, och inledningskapitlen i ”Döden kastar...” om kommissarie Myrmans sammanbrott på ett högf j ällspensionat är avgjort suggestiva. Det blir mindre suggestivt när förf. gläntar på balkongdörren för en nattmänniska, som med hemsk röst förkunnar att Någon måste dö! O. P. Nilsson, den gulögde överkonstapeln, är heller inte önskvärt uppmärksam. Det han fick reda på på sid. 69 kommer han inte ihåg på sid. 79. Sådana saker gör en tvehågsen, och man läser boken med växelvis uppskattning och skepsis. Om inte förr reagerar man mot det tillkonstrade slutskeendet på ravinkanten. Jag tycker att Suneson krånglar till det för sig i onödan. Han nöjer sig inte med ett fall i nuet. Han plockar också med det som föll i fjor och 848 Folke Hellvig: Guldlock och björnarna. Saxon & Lindström 1954. 10: 50. Vic Suneson: Döden kastar långa skuggor. Gebers 1954. 11:50. Stieg Trenter: Roparen. Bonniers 1954. 13:50. Sigurd Tullberg: O och A. Bibliotekens bokförmedling 1954. 3:75. förfjor. Det hade nog blivit en bättre bok, örn döden kastat kortare skuggor. Då och då kommer det en deckare som är konstruerad efter en ramsa eller en refräng, och nu har Folke Mellvig prövat en liknande applikation. Han har valt att kriminalisera sagan om Guldlock och björnarna, och med fantastisk tur och fermitet lyckas den lussebrud, som leker Guldlock, att fullfölja ritualen. Mysteriet med den tullade rödvinskaraffen och den gungande stolen är det dock inte så mycket bevänt med. Guldlock är inte den enda som går hemliga ärenden. Storboven bland bland de fristående fifflarna på advokatkontoret visar sig vara äkta gengångare. Med tre privatdetektiver och kvartstjoget skojare i svängen, för att inte tala örn polisen, har det blivit för mycket hotch-potch. Men som stoffslösare är Mellvig onekligen både godmodig och underhållande. Vill man studera en säker kombination av rim och reson, ska man ta till Agatha Christies senaste. Christie har ju också vanan inne när det gäller ramsmord och kan placera koltrastar i paj degen så att det ser naturligt ut. Men trots den tekniska briljansen gör ”En ficka full...” inte något starkare intryck. Kan man sin Christie är det inte svårt att välja mellan den tråkige brodern som har ”simmiga urkokta krusbärsögon” och den charmfulle brodern som ser ut som Gregory Peck. Den väsentliga frågan blir i stället, hur mördaren kunde mörda i London, fastän han var fjärran faren. Och det kan diskuteras, örn författarinnans dubbelknep är riktigt honnett. I Christies roman ropar blodet under idegranama, och det gör det också i Cyril Håres ”Döden vandrar genom skogen”. Hare är pseudonym för en engelsk domstolsjurist och bevarar också i sitt författarskap den

BOKRECENSIONER

jurisprudentliga attityden. Han är korrekt och klartänkt men tillåter sig också en del krumelurer, när han skildrar livet i avkroken. Han har skrivit en deckare av den gamla goda sorten, och det är helt i sin ordning, att de båda gentlemän som analyserar fallet kommer på det bindande beviset i ett antikvariat, och att de sedan firar segern på grevskapsklubben. På tal örn Hare (som heter Alfred Alexander Gordon Clark) kan framhållas, att denne inte är pseudonymförklarad i SIGURD Tullbergs behändiga men ingalunda mönstergilla förteckning över detektivromaner på svenska språket. Pseudonymlistan är i varje fall synnerligen bristfällig. Det finns åtminstone 25 av de mera kända pseudonymerna som inte är markerade. Hare hör till den engelska eliten, och till den kan man också räkna Andrew Garve, som slog igenom med ”Mord i Moskva”. I ”Två mot döden” utför han artskilda konststycken och är till sin fördel både inför rätta och ute på vida vattnet. Det är en välskriven bok örn tanke- och fältarbete, som till två tredjedelar är riktigt spännande. I sista avsnittet har Garve haft alldeles för bråttom att knyta ihop trådarna, och det slutar med käringknut. En annan begåvad engelsman, som med framgång arbetar i branschen, är Julian SyMONS, men dennes aktuella bidrag är inte skönlitterärt. I en artikel i The Saturday Book 14 (Hutchinson 1954. 25 s.) klagar han över att Den Store Detektiven — ahve tande, excentrisk, självbelåten, klokare än lagen — är ett minne blott. Dagens hjältar är helt annorlunda, de litar mera till turen och slagfärdigheten än till hjärnan. Maskingeväret har ersatt tankeapparaten. Också de fåtaliga intellektuella detektiverna, ex. Hercule Poirot och Ellery Queen, har med åren förlorat sin särprägel. Ellery, som startade så lovande som klartänkt misogyn, är nu inte stort mera personlig än vilken fotbollsentusiast och folkparksbesökare som helst, menar Symons som eventuellt kommer att spinna vidare på temat i en bok nästa år. Den som med Symons sörjer över detektivernas vulgarisering bör ha nöje av Marion Mainwarings deckarexposé ”Murder in Pastiche”. Hon låter nio berömda detektiver, hopfösta på ett transatlantiskt fartyg, utveckla 6 BLM 1954 X sina egenarter när det gäller att lösa en mordgåta, och hon håller stilen förvånansvärt bra. I fallet ”Spike Bludgeon”, dvs. Spillanes Mike Hammer, som är parodisk i original, är hon förstås chargerad, men Michael Innes lärde och invecklade kommissarie är fångad på kornet, och hennes efterhärmning av ”Mallory Gissa Vem Kings” associationsövningar är verkligt roande.

KORTARE ANMÄLNINGAR

Prins Wilhelm: Noveller i urval. Norstedts 1954. 21:-. När prins Wilhelm företagit ett urval av sin novellistik har han kunnat falla tillbaka på fyra samlingar berättelser, den sista av dem utgiven 1930. Hans senare författarskap har som man vet huvudsakligen ägnats reseskildringens genre, och det är väl otvivelaktigt att det också är på det området han åstadkommit sina bästa ting. Mycket i det novellurval som nu föreligger vittnar också om en vittbefaren resenärs snabba och säkra uppfattning av det karakteristiska i exotiska miljöer. Människorna i de Afrika-noveller som urvalet innehåller fäster sig kanske inte med särskild skärpa i läsarens minne: de är ofta alltför vagt tecknade. Men den afrikanska bakgrunden kan novellisten ge liv. Bäst bland berättelserna från Afrika är väl ”Kapten Heribot”, historien om en urholkad människa som till sist själv sätter punkt för ett liv präglat av isolering och inre misär. Berättelserna från medelhavsländerna har i ett och annat fall en bredare uppläggning, en mer bastant episk konstruktion. De tragiska livsmönstren återges sällan med någon större djärvhet eller med mer originell gestaltning. Men den redbara berättarstilen och den humana tonen är i och för sig tilltalande. Johannes Edfelt Karl Kilbom: I hemligt uppdrag. Ur mitt livs äventyr li. Tiden 1954. 17: 50. Karl Kilbom har nu fört fram sina memoarer till skedet 1915—24. Vi får i den nu utkomna volymen, ”1 hemligt uppdrag”, läsa örn hans medverkan i det socialdemokratiska vänsterpartiets bildande 1917, örn hans första kontakter med de ryska revolutionärerna i Stockholm och Petr ograd (varifrån några intres- 849

BOKRECENSIONER

santa glimtar ges från revolutionens första tid), om vänsterpartiets ombildning till Sveriges kommunistiska parti 1921 och om dettas sprängning tre år senare genom Zeth Höglunds och hans anhängares avtåg. Boken vimlar av mötesreferat och resolutioner, ofta med mycket bristfällig datering, så att en överblick blir svår att få och det hela tämligen onjutbart som läsning. Intrycket har blivit skäligen matt även och framför allt av den anledningen att författaren har velat undvika att ge intrycket av ett starkt personligt engagemang; han skildrar ju ett övervunnet stadium på sin politiska bana. Några intressanta upplysningar örn den debuterande svenska kommunismen står dock att hämta, framför allt i vad det gäller deras kontakter med de stora auktoriteterna i Moskva. Lenin åhördes med största vördnad, även då han gav anvisningar för det svenska dotterpartiets arbete. ”Jag kände mig som en okunnig skolpojke”, berättar Kilbom på tal örn ett möte med lärofadern. Åke Thulstrup Martin A. Hansen : Paradisäpplena och andra historier. Översättning av Inger Molde. Gleerups 1954. 10: 50. Det sägs att svenskar inte gärna läser danska böcker på originalspråket, varför det får anses välbetänkt att översätta de bästa av dem till svenska. Av Martin A. Hansen — nu 45 år och i första ledet bland danska berättare — finns redan tidigare ett par verk överflyttade, och i höst presenterar Gleerups en liten men frisk bukett historier som man får hoppas inte tappas bort i den strida bokströmmen. Martin A. Hansen gav nyligen ut ett kulturhistoriskt arbete örn medeltiden — ty liksom Johannes V. Jensen spänner han över stora register —, och i ett par berättelser om en spinkig björnjägare och en god runristare hämtar han motiv från forna tider. De övriga historierna spelar i nutid och på landet, och mest tjusande är nog ett par barnberättelser med sin lätta och naturliga ton; de små syskonens dialog i den bistert humoristiska ”Strutsen” — barnens värld är ju inte så odelat idyllisk som de vuxna tror — är fullkomligt avväpnande, och med ett underfundigt leende för berättaren oss in i den lilla dockvärlden med dess glädjeämnen och prövningar. I titelnovellen får vi följa gossen på ett besök hos mormor som bor ensligt på landet, och den gammaldags spinnande trev¬ naden hos henne fångas med lika säkra penndrag som gossens smått äventyrliga vandring hem i dimman över de sånka ängarna. Här njuter man inte minst av den konkreta och levande naturlyriken, medan man t.ex. i ”Bolettes förfallodag” får sig till livs en fränt galghumoristisk bysketch där en praktkäring med smorda munläder är mittfigur. När man läser Martin A. Hansen — och hans novellbok läser man rakt igenom — kommer man att tänka på att det svåraste för en författare inte är att hitta på nya ord eller göra konstiga sammanställningar, utan tvärtom att få de enkla, de vanliga orden att lysa och suggerera! Hugo Kamras Samuel Shellaberger: Fåfängans karneval. Översättning av Nils Holmberg. Bonniers 1954. 23: 50. Shellabargers svanesång är ett lika utmärkt hantverk som hans tidigare böcker; harmlös men ingalunda poänglös underhållning av en av författeriarbetarskråets främsta. Ung lovande venetiansk skådespelsförfattare utsätts för märkliga ting: gör succé som aktör, stöter sig med mäktig ond man, blir galärslav, räddas och erkännes som son av ännu mäktigare engelsk lord, kommer till England och går från klarhet till klarhet. Han intar Quebec åt Wolfe, skaffar bevis för Frankrikes dubbelspel under fredsförhandlingarna efter Quebecs fall, får Frankrikes skönaste kvinna till älskarinna och sköter sig över huvud taget så väl att det är en ren fröjd att identifiera sig med honom. Lagom antal kända historiska personligheter tjänstgör som riktprickar och hela det gamla gardet framförs i frihet: den amoraliske äventyraren, den ädla skådespelerskan, den omoraliska sköna adelsdamen med ett hjärta av guld innanför vänstra bröstet, den genomonde adelsmannen, den genomgode patriciern, alla de gamla kända märkena utför alla de gamla kända konsterna. Predestinerad till bestseller även här i Sverige, och eftersom den är både bättre skriven och avsevärt tillförlitligare rent historiskt än de flesta av sina gelikar har man föga att invända däremot. Även örn de hjulspår de historiska romanerna rullar fram i vid det här laget mest av allt påminner örn Grand Canyon. Roland Adlerberth 850

FYRA SVENSKA REGISSÖRER

Filmkrönika av Harry Schein

Sjöberg

Jämför Alf Sjöbergs senaste filmer, ”Barabbas” och ”Karin Månsdotter”, med hans senaste uppsättningar på Dramaten, ”Lektionen”, ”Escorial” och ”Modell Beatrice”. Djärvt vidgar han teaterns uttrycksmöjligheter med rent filmiska element, särskilt ifråga örn bildsymbolik, scenväxlingar och simultanpartier. Sjöberg sneglar inte på teaterpubliken — han hypnotiserar den med en fräckhet som är eller borde vara katekes för varje filmregissör. Men Sjöberg går ett steg längre. Han vill åstadkomma ett tvångsäktenskap med film och teater som likaberättigade partners. Man tvivlar inte på passionen hos denne äktenskapskopplare men man undrar örn inte ett resonemangsparti hade varit lyckligare. Filmen är så mycket yngre än teatern, den kan ge något nytt, inte bara stimulerande impulser utan radikala föryngringskurer. Det måste råda en naturlig ensidighet i förbindelserna mellan film och teater. Sjöberg har i praktiken demonstrerat hur förödande teatrala element kan bli i film. Filmen har en traditionell tacksamhetsskuld till teatern. I sin tidigaste ungdom var den strängt bunden till teatern. Men ju mera filmen utvecklas desto mindre blir den beroende på det hållet. Kan man film så behöver man inte teatern. Och Sjöberg kan film. Därför blir de teatrala inslagen i just hans filmer särskilt starka anakronismer och stilbrytningar. Det kan finnas en annan, bidragande, orsak till kvalitetsskillnaden mellan film- och teaterregissören Sjöberg. På teatern arbetar han med pjäser, med litterärt färdiga underlag. Däremot har han själv skrivit manuskripten till sina senaste filmer. Och det är inte utan att man alltmera får ett bestämt intryck att Sjöberg, som författare, är en klen figur. Hans arbetsgivare skulle göra honom själv och hans talrika vänner en tjänst örn de gav honom färdiga filmmanuskript och kanaliserade hans energi till det han verkligen kan — regiarbetet. ”Karin Månsdotter” är en utomordentlig utgångspunkt för ett studium av Sjöbergs brister och förtjänster som filmregissör. Filmen består av tre avdelningar — först ett skillingtryck i färg, sedan en filmatisering av Strindbergs pjäs och slutligen en av Sjöberg tänkt fortsättning på denna, ett besynnerligt förhållande som lär sammanhänga med svårigheter att få filmrätten till pjäsen. Det inledande avsnittet är förtrollande artisteri, suverän filmkonst. Trots detta ställer man sig frågande till dess utformning — i sammanhang med fortsättningen. Strängt taget är det ju inget skillingtryck, snarare ett slags stumfilmsparodi. Som parodi är den genial men varför skall man parodiera stumfilm i samband med Strindberg och Karin Månsdotter? Hade inte ett ”äkta” skillingtryck, i form av en pastisch, bildat en mera organisk upptakt till fortsättningen? Det andra, tyngsta avsnittet är filmad teater när den är som bäst, jämförbart med t.ex. Oliviers ”Hamlet”. Sjöberg håller sig så nära Strindberg och sin egen uppsättning av Erik XIV att man gång på gång känner sig förflyttad till Dramatens salong. Samma skägg, samma maskeringar, samma hysteriska spring- 851

HARRY SCHEIN

ande i trappor — och på många platser samma aktörer. Allt som var fint på Dramaten har blivit ännu bättre på film. I detta historiska drama har bilden och dekoren en minst lika viktig uppgift som människorna och detta passar Sjöberg precis. Kanske för precis — man saknar intima detaljer. I sin sökan efter det grandiosa försummar Sjöberg kamerans möjligheter till psykologisk närgångenhet. I sina bästa avsnitt påminner filmen om Eisensteins ”Iwan den förskräcklige” även örn den naturligtvis saknar den formella disciplinen, den omänskligt hårda och konsekventa ekonomin. Det är effektivt med stora tomma salar, med jättelika valvbågar, med människor tryckta som insekter mot ändlösa väggytor. Men det passar liksom inte riktigt ihop med ett skillingtryck i färg eller med Ulla Jacobssons sommardans som kungens rara fjälla. Rent formellt är Sjöbergs egen ”fortsättning” väl knuten till det centrala dramat. Men dramatiskt och psykologiskt blir den en meningslös och oorganisk utväxt på pjäsen. Den dramatiska luckan är så självklar att den är banal. Strindbergs pjäs är ett dramatiskt helt, en sluten och formfulländad kurva. Endast en estetisk självmördare skulle vilja bygga till en flygel på Notre Dame eller införa ytterligare ett tema i en Bach-fuga. Värre ändå fast lika banalt är det psykologiska brottet. Det är ingen tillfällighet att Strindbergs pjäs heter ”Erik XIV” och att Sjöbergs film heter ”Karin Månsdotter”. Strindberg har inte brytt sig örn att mejsla ut den unga flickans profil utan nöjt sig med en ingénue. En sådan är hon också i filmens mellersta avsnitt. Men Sjöberg har i sin fortsättning velat förvandla ingénuen till kvinna, till ett modernt kvinnoporträtt. Men om det finns någon lag för en ingénue så är det att alltid förbli ingénue. Att den historiska sannolikheten talar mera till Sjöbergs än till Strindbergs favör är en mager tröst just därför att Sjöberg har utgått från Strindbergs drama. Filmen kan således inte ens antyda den enda rimliga bindningen mellan Erik XIV och Karin Månsdotter och teckna henne som erotiskt geni. Det är meningslöst att utgå från Strindberg örn man vill göra en film örn Karin Månsdotter. Då är det lika bra att inte begränsa sig till fortsättningen utan skriva hela historien själv — med Anders Ek som kungen och Gudrun Brost som flickan. 852 Därmed är vi inne på spelet. Karin Månsdotter är som sagt en omöjlig roll och inte blir den bättre genom en uppenbar spekulation i besättningen. Ulla Jacobsson har ingenting att sätta mot Sjöbergs hårda regi, inte ens en kongenial typifiering. Kongenial är däremot Jarl Kulle, inte med Erik XIV utan med Sjöbergs intentioner som åtminstone jag reagerade mot i den för övrigt lysande teaterföreställningen. Då i Palmes och nu i Kulles tolkning blir kungen en rent patologisk hysteriker, en degenererad galning utan den ringaste glimt av visionär politiker, av storhet eller ens slughet. Samma brister kännetecknar Ulf Palmes Göran Persson. Han tycks dock ha hämtat sig något från förlamningen i ”Barabbas” och är den enda av de stora rollerna som inte verkar marionett. Sjöberg accentuerar det socialt progressiva hos Göran Persson ännu hårdare än Strindberg och Palme har ytterligare utvecklat denna tendens. Medan Lars Hansson på Dramaten gav intryck av Per Albin Hansson m.ä. kan Palme få en att tänka på en ”hederlig svensk arbetare” i en reklamfilm för postsparbanken — vilket känns riktigt uppfriskande i teatrala sammanhang. Örn Sjöbergs hybris bottnar i framgången med ”Fröken Julie” så bör den efter ”Barabbas” och ”Karin Månsdotter” ha blivit knäckt med eftertryck. Kanske med för stort eftertryck. Det är inte utan att man kände sig illa berörd av dagspressens negativa kritik. ”Barabbas” var en katastrof men togs emot med den löjeväckande högaktning som nobeloch filmfestivalpristagare automatiskt möter. Men samtidigt visade ”Barabbas” att Sjöberg var dödlig. Den utskällning som kommit ”Karin Månsdotter” till del tycks i minst samma utsträckning bottna i illa dold skadeglädje som i filmens bristfälligheter. ”Karin Månsdotter” är inte bara oerhört mycket bättre än ”Barabbas” utan avgjort överlägsen t.ex. Ingmar Bergmans ”En lektion i kärlek” som uppväckte en sådan märklig entusiasm hos filmrecensenterna. Denna skadeglädje biter sig själv i svansen. Det är inte bra med konstnärlig hybris men ett visst högmod (som bakgrund till konstnärlig självständighet) är bara nyttig i filmindustrin. Svensk film behöver Alf Sjöberg som, med alla sina svagheter, ändå är vår störste filmregissör. Därom vittnar icke minst ”Karin Månsdotter”. Det har blivit liksom modernt att halvt nedlåtande tala örn de ”visserligen” mycket vackra bilderna i hans

FYRA SVENSKA REGISSÖRER

filmer; med all reservation för Sven Nykvists briljanta foto så är det mycket mera än så: en raffinerad rytm som inte ens i frenetiska avsnitt blir ryckig, helt enkelt därför att den enskilda bildens skönhet ger hela sekvenser en statuarisk mättnad. Sjöberg förenar med andra ord tempo med mognad, lidelse med detalj genomarbetning, allvar med artisteri, ambition med ärlighet. Detta är filmkonstens fundament och filmkritiken är till för att vårda det.

M attsson

Det finns åtskilliga beröringspunkter mellan Alf Sjöberg och Arne Mattsson, i själva verket så många att Mattsson skulle kunna kallas för en Sjöberg i overall. Den vita krage som Mattsson saknar är både ett plus och ett minus — ett plus genom verklighetskontakten och ett minus genom den totala bristen på den gnista som utgör Sjöbergs visionära kraft Mattsson delar Sjöbergs brist på omdöme i fråga om manuskript. Men eftersom han i fallet ”Salka Valka” inte själv har skrivit manuskriptet är ansvaret delat. Men filmen blir inte bättre för det. Laxness’ roman har formen av en orgelpunkt. Den är ett socialt utvecklingsepos mot bakgrunden av en konstant. Det är en smaksak om konstanten kallas ”det eviga Island” eller Salka Valka; det intressanta är dess funktion som närmast arkaiskt ankare i ett tidsbundet skeende. Ett ankare till ett utvecklingsepos låter som en paradox; den rörelse som en förankrad kropp kan beskriva måste ju ha formen av en cirkel. Eller en spiral. Men just detta gäller Laxness’ roman. Den börjar i ett litet isländskt fiskarsamhälle vars sociala struktur närmast är feodal — med handelsmannen som allsmäklig patriark. Den nya tiden representeras av den kommunistiska agitatorn och strejken. Spiralen får sin form av strejkens utgång — på ett sätt ett bakslag men ändå en framgång. Feodalväldet är brutet; även örn kommunismen tonar ut i en alltför kompromissvänlig socialdemokrati, även örn samköpsföreningen korrumperas inifrån är det lilla samhället vid romanens slut inte längre detsamma som det var i romanens början. Men det är det i filmen. Den låtsas inte örn det centrala samhällsproblem som ger ”Salka Valka” dess säregna resning utan be¬ rättar en närmast helt isolerad kärlekshistoria. Den kommunistiska agitatorn representerar i filmen inte en ny tid utan en klassisk idealism — förhållandet mellan honom och Salka Valka tecknas, för att ta en bild av Artur Lundkvist, som ett träd vars jordbundna rötter är kvinnan och vars himmelssträvande krona är mannen, ett drama mellan verkligheten och drömmaren. På ett ställe har Mattsson givit en filmiskt briljant men motiviskt förljugen framställning av sin syn på saken. När agitatorn som ung pojke berättar för den unga Salka Valka om sin döda mor ackompanjeras berättelsen av en drömlik scen där den unga vackra modern och pojken går hand i hand på en solbelyst gata. Samma scen återkommer när den vuxna agitatorn försöker utmåla det kommunistiska framtidssamhället för Salka Valka. Laxness har i intervjuer förklarat sig nöjd med filmen. Antingen är han ytterligt väluppfostrad eller också menar han att arbetet för socialt framåtskridande har samma lödighet som en ung pojkes romantiska modersbild. Det förstnämnda alternativet torde vara det mest sannolika. Under årens lopp har många försök gjorts att filma Salka Valka — Laxness måste ha blivit resignerad och lättad när ett av dessa försök i alla fall gett något resultat. Jag har i mina krönikor ofta framhållit att man vid en filmatisering av en roman i första hand bör försöka hålla sig till romanens idé och inte till dess detaljerade utanverk. En idiotnoga pietet är i nio fall av tio ändå omöjlig. Trots att filmen är ohyggligt lång — och därför ibland tröttsam — har Mattsson varit tvungen att göra många strykningar. Några episoder är tilldiktade. När man nu i alla fall tar sig sådana friheter vore det bättre om man tog steget fullt ut. Idealet därvidlag synes mig fortfarande vara Eisensteins manuskript på Dreisers ”En amerikansk tragedi” där endast en liten bråkdel av romanen fick representera dess idé i film. Samma metod — fast tendentiöst försvagad — tilllämpade George Stevens i ”En plats i solen”. I fallet ”Salka Valka” hade det enligt min uppfattning varit bättre att helt stryka första delen och begränsa sig till Salka Valkas liv som vuxen. Varför ett mammutformat när filmen i alla fall bara är en kärlekshistoria? Det blir varken hackat eller malet och till råga på allt ett dramatiskt missfoster. Med Mattssons uppläggning kan det inte 853

HARRY SCHEIN

undgås att många av dramats personer förlorar sin substans. Detta gäller i synnerhet agitatorn, här spelad av Folke Sundquist. Rollen har blivit en romantisk schablon, släkt med studenten i ”Hon dansade en sommar”, men belastad med originalrepliker som i detta sammanhang blir lätt groteska. Även Erik Strandmarks Steintor saknar romanfigurens mångsidighet, i synnerhet dess ironi. I filmens början är Steintor inte mycket mera än en full pajas och i filmens slut en vanlig kapitalistbov. Strandmark är på god väg att bli en utomordentlig tillgång för svensk film; hans insats i ”Salka Valka” är ohyggligt gedigen och suverän. Ändå saknar man storhet i hans rolltolkning. Mattsson behövde en filmbov och kunde därför inte tolerera utjämnande faktorer, Steintors poetiska lidelse eller hans erotiska attraktionskraft som i romanen inte bara trollbinder Salka Valkas mor utan även Salka Valka själv. Med liknande problem brottas de kvinnliga aktörerna, främst Margareta Krook som Salka Valkas mor och Gunnel Broström i titelrollen. Mattsson vill ha modern alltför hårt typiserad och melodramatisk; inom denna ram briljerar fru Krook med en porträtteringskonst som lämnar ingenting över att önska i fråga om suggestionskraft och detaljrikedom. Gunnel Broströms Salka Valka lider filmen igenom av politisk idioti — eftersom Mattsson nästan förlöjligar strejken blir hon i filmen dess endimensionella motståndare medan hon i romanen som bekant så småningom ansluter sig till den — inte av kärlek utan av övertygelse. Möjligen skulle man också kunna invända mot fru Broströms rolltolkning att hon i kärleksscenerna vet för mycket, att hon inte tillräckligt klart antyder Salka Valkas erotiskt primitiva oskuld. Men detta är en marginalanteckning till en för övrigt lysande rollprestation, till en otroligt skicklig balansgång mellan det trotsigt ensamma, karlaktiga och det på samma gång mjukt och eruptivt kvinnliga och när hon i en scen exploderar, när hon får spela ut för fullt, är hon härlig. Inom manuskriptets ram lämnar Mattsson sina aktörer större friheter än Sjöberg. Så långt är allt gått och väl. Däremot saknar Mattsson Sjöbergs sinne för rytm. Hans kamera är i ständig rörelse, den åker och panorerar fram och tillbaka. Mattsson är rädd för pauser och låter den ena närbilden efter den andra avbryta långa spelscener. Han gillar starka effekter och melodramatisk musik. 854 Allt detta ger hans filmer — och även ”Salka Valka” — drag av nervositet på gränsen till tj afsighet. Mattsson har blivit lika ambitiös som Sjöberg — på ett avstånd som svarar mot skillnaden mellan ”Fröken Julie” och ”Hon dansade en sommar”. Han är tekniskt säker (när hans fotograf Sven Nykvist som i ”Salka Valka” är på gott humör och inte, som i ”Storm över Tjurö” oinspirerad på gränsen till likgiltighet) och han har ofta god smak. Men ändå är han otillräcklig, åtminstone för de uppgifter som hans ambitioner tvingar honom att välja. Hans film är sympatisk, sevärd och bitvis imponerande — men den är varken ”Salka Valka” eller Island. Den är dock tillräckligt bra för att man stimuleras att tänka hur mycket bättre den kunde ha blivit.

Skoglund

”Karin Månsdotter” och ”Salka Valka” är s.k. storfilmer. Alf Sjöberg och Arne Mattsson är internationellt kända filmregissörer. Örn mina inte speciellt filmintresserade vänner skulle fråga mig till råds en kväll de ville gå på bio skulle jag långt före dessa filmer rekommendera ”Ung man söker sällskap”; Gunnar Skoglunds filmatisering av Hammenhögs roman ”Ester och Albert”. Örn man föredrar en anspråkslös framgång före ett grandiost fiasko är Skoglund en bättre filmregissör än Sjöberg eller Mattsson. Det är en temperamentsfråga örn man nöjer sig med att se kallt på slutresultatet eller örn man vill låta sitt omdöme bli påverkat av principiella och etiska synpunkter på ambitionerna bakom företaget. En ambition är förträfflig men en ofullföljd ambition kan lika gärna uppfattas såsom högmod utan underlag. Skoglunds regi ägnar sig inte för analytiskt arbete — den är enkel och flärdfri, dramatiskt redig och kongenial med sitt tema. Den försöker sig inte på tekniska finesser (med undantag av den fantastiska fadäsen i slutbilden). Detta lilla triviala pinnebergsdrama örn kärlek, otrohet och oäkta barn är märkligt på en punkt — i fråga örn spelet. När det gäller Ulf Palme som Albert skulle man i själva verket kunna tala om en sensation. Det känns kanske kymigt att höra för en Jean, en Barabbas, en Göran Persson, men faktum

FYRA SVENSKA REGISSÖRER

är att Palme aldrig har varit så bra som han är som Albert. Detta säger en hel del örn skillnaden mellan Sjöbergs hårda och Skoglunds fria personinstruktion. Men det säger lika mycket örn risken att bedöma roller efter deras ”andliga” storhet. Som Albert får Palme möjlighet att uppvisa ett enormt register: feghet, hygglighet, blyghet, dryghet och översitteri, återhållen brutalitet och tarvlighet, glädje, förtvivlan, mänsklighet. Allt detta uttryckes visserligen i triviala, småfuttiga sammanhang. Men livet är ganska trivialt, dess dramatik upplevs med stora men stavas med små bokstäver. Och det är upplevelsen som är intressant och inte stavningen. Att paralysera en aktör med lidelser och passioner som stavas med stora tryckbokstäver — det är att vädja till hans exhibitionism för att tillfredsställa regissörens fåfänga. Med det rikast tänkbara registret, med små men utsökta medel, med psykologisk skärpa, på samma gång ironisk och varm, ger Palme ett mästerligt, ett fylligt porträtt av vardagsmänniskan så som vi känner henne på gott och ont, på trivial hygglighet och trivial tarvlighet. Även på övriga plan är spelet utmärkt. Gaby Stenberg är mycket välkommen till filmen. Hon är kanske alltför vacker för Ester men hon dämpar sin skönhet, är naken, pryd och grå och vinner ändå genom sin förmåga att förmedla den oartikulerade längtan som finns inom varje människa. Den tredje stora rollen har Ulla Sjöblom. Örn henne gäller samma som om Strandmark — även hon har blivit en utomordentlig tillgång för svensk film. Det finns för resten lustiga likheter mellan henne och Strandmark. Ingen är direkt snarvacker, men båda två tycks bli frigjorda av sitt utseende, i stånd att spela ut starkare, mera hänsynslöst och självutlämnande, tyngre och fylligare, än sina mera olyckligt lottade vackra kolleger. Hur sympatisk Skoglunds film än är, hur tacksam man än måste vara för hans omdöme att välja skådespelare och att låta dem få spela ut, är det ändå inte utan att man längtar efter något mera raffinemang. Musiken i hans film, som borde varit lågmält ironisk, är meningslös intill den gråaste tristessen, berättelsetekniken stundom alltför omständlig, dekor och ljussättning alltför entonig. Men faktum kvarstår: ”Karin Månsdotter” och ”Salka Valka” måste ni se — men vill ni gå på bio rekommenderar jag ”Ung man söker sällskap”.

Holmsen

Egil Holmsen kan vid första påseendet ge intryck av en oslipad halvädelsten. Han har talang, kraft och vilja, han tar initiativ och har förmågan att väcka uppmärksamhet. Sen är det inte så noga hur dessa resurser används bara det sker på ett energiskt sätt. Hur fängslande är inte uppslaget att filma Artur Lundkvists gamla novell ”Hästhandlarens flickor”! Den tillkom, för att använda en schablon, under den Lawrenceska tiden, vilket ger byskildringen ett ganska osvenskt, lätt exotiskt drag. Det är en exotism som är karakteristisk för Lundkvist även i hans senare produktion — så oerhört svensk men ändå så annorlunda. De friheter som Holmsen har tagit sig med det litterära underlaget är ganska stora men ändå berättigade. Han har understrukit det incestuösa momentet mellan systrarna genom att visa vad som i novellen endast omtalas av tredje person. Han låter den ena systern överge barnafadern i stället för att hålla sig till novellens mera övertygande men i film genom tiderna grundbanaliserade omvända förhållande. Och i stället för novellens yttre cirkelrörelse ger han filmens slut en mustig stämning av happy end som är dramatiskt nödvändig och tematiskt berättigad. Bitvis är filmen mycket vacker. Holmsen har lyckats att ge den en sensuell grundton, en outtalad men ständigt närvarande kroppslighet. Ändå ger filmen närmast ett intryck av hastverk, av goda intentioner men oansvarig nonchalans med uttrycksmedlen. I alltför långa sekvenser rider flickorna fram och tillbaka — i långa scener springer folk mot horisonten ända tills de försvinner vid horisontlinjen vilket som bekant kan ta ganska lång tid. Endast fanatiska älskare av maratonlopp torde finna dessa avsnitt uthärdliga. Filmens största, förödande svaghet, är spelet i de två titelrollerna. Holmsen har fått tag i två söta flickor från teaterskolan — de är bra som typer, kanske till och med begåvade. Men de presterar ett amatörarbete som borde vara otillåtet i film. Bådas roller kräver en djup och variationsrik nyansering, dvs. professionella aktriser. Filmfyndsmanin vill inte bara tillfredsställa publikens krav på nya ansikten — den är också billig i drift. Men i seriösa sammanhang är den oförsvarlig — en utmaning mot yrkesskådespelare och en i långa loppet tvivelaktig favör åt ”fynden”. 855

NOTISER

Gemensam för denna krönikas svenska kvartett är att ingen av filmerna är byggd på ett originalmanuskript. I tre av de fyra fallen har ambitionerna överstigit förmågan eller omdömet. I samtliga fall kan man kon¬ statera att svensk film varken saknar ärlighet, talang eller kunnighet men att den handikappas av för många choser och prestigesynpunkter. Situationen kunde vara betydligt värre.

NOTISER

Dagerman och Almqvist

Till det väsentliga hos Stig Dagerman hörde det lynnesdrag som kallas ”längtan till distans”. Han var inte i grunden realist, i meningen av verklighetsacceptant; han hade en romantisk tåga, om det romantiska är djupkänsla och fjärrsyn. Och verkligheten hämnade sig på honom, både i det yttre och det inre, i praktiska besvär och i själsliga spänningsöverslag, som ryckte honom tillbaka till livet i världen. Den spänningen blev till slut ödesdiger, såsom den måste bli det för sådana naturer, i synnerhet i våra dagar. Motivforskningen får undersöka i vad mån denna diktarläggning är alldeles särskilt svensk, som den troligen är. Det är ganska följdriktigt att Stig Dagerman på I GAMLA STAN VID KORNHAMNSTORG i Antikvariatet St. Nygatan 46 finner Ni julklappsboken som ser ut ”sorn ny” och upplever tjusningen att leta fram just den bok Ni vill ge ”henne” eller ”honom”. Julkatalog samt katalog över våra förnämliga engelska sport- och -jaktstick gratis på begäran.

ANTIKVARISKA BOKCENTRALEN

St. Nygatan 46. Sthlm. Tel 20 27 69 &

BJÖRCK BÖRJESSON

ANTIKVARIAT-BOKHANDEL

Drottninggatan 62, Stockholm Största lager i Norden över 400 kataloger utgivna

VARIA-

ANTIKVARIATET Tel. 62 76 83 Nybrogatan 41 Tel. 62 76 83

Köper och säljer alla slags böcker

856 senare år var starkt intresserad av Almqvist. Han såg i denne någonting besläktat i själslig spänning, livssyn och utveckling. Dagermans sista ofullbordade manuskript, som han givit den symptomatiska titeln ”Tusen år hos Gud”, skulle även handla om Almqvist och sluta med diktarens död på en ö i Söderhavet (med den, inom parentes, för Dagerman personliga ö- och havssymboliken). Den del av manuskriptet — prologen — som blev färdig kommer att kunna räknas till det mest säregna i 50-talets diktning. Inte mindre säregen är den fantastiska Almqvistlegend som Dagerman ämnade väva in i sitt verk. Han hade hos två av sina nära vänner påträffat en gammal, på sin tid populär bok, som hern blev mycket road av. Den heter ”Svenska minnen på utländska orter”, samlade och tryckta av P. G. Berg, Stockholm 1874. Boken är, som det heter i förordet, ”ett mindre Konversations-Lexikon öfver ifrågavarande ämnen”. Under uppslagsordet ”Hawaii” läser man, efter en beskrivning av ”den s.k. Kilau-Eas brinnande sjö” (i samband med fregatten Eugenies besök vid ön): ”Uti den amerikanska tidningen ’The World’ lästes år 1873 en vidunderlig sagoberättelse om den snillrike författaren C. J. L. Almqvists sista lefnads-år och död, som uppgifves hafva inträffat på ön Hawaii, af vilken berättelse vi endast meddela slutet, som föreger att han störtat sig i ofvanbeskrifna krater. För att förstå denna dikt, är det nödvändigt veta, att dess upphofsman föreger det Almqvist under sitt vistande der på orten kallat sig Jensen. Berättelsen lyder i korthet sålunda: ’År 1871 landsattes vid missions-stationen i Maui, en af Hawaiiska Öarne, en skadad hvalfiskfångarebåt, hvari färdades en gammal man, som uppgaf sig heta Claes Jensen, och sade sig hafva flytt från ett hvalfiskfångarefartyg, med hvilket han under flera år seglat såsom segelsömmare. Från Maui hade han i en kanot rott sig öfver till Hawaii, och som han ansågs rubbad till sina sinnen, beslöt man att förfölja honom, för att hindra honom att göra sig sjelf eller någon annan skada. En skonert af sändes följaktligen dagen derpå till Hawaii, och vid ankomsten till denna ö erfor man att en kanot, rodd af en man, hvilken, enligt den beskrifning som kunde erhållas, måste hafva varit Jensen, anländt för endast några få timmar sedan, och att denne man genast begifvit sig uppåt bergstrakten. Man lagade sig nu till att förfölja honom, men Jensen höll sig med outtröttlig energi ständigt framför, i det han ställde sitt lopp direkte till den stora kratern vid Kilau-Ea. Hans förföljare voro honom så nära, att de kunde se den vansinnige störta sig utför en förfärlig klippbrant och krossas i det mörka djupet nedanför.

SMi urval av den svenska litteraturen denna ovanligt rika bokliöst

Sivar Arnér

Säkert till sommaren 15: 50, inb. 19: 50 Samspelet mellan man och kvinna behandlas med intensitet och klarsyn av en av de finaste psykologerna i vår nya litteratur. ”Ett verk av en mästare — en realism av intensiv påtaglighet och sinnlig fyllighet.” Bengt Holmqvist i ST

Irja Browallius

Ung.

19: 50, inb. 24: 50 En bygderoman med särpräglade karaktärer, must, färg och humor. ”Hur styvt är inte detta gjort, med vilket mästerskap beskrivet, med vilken stilkonst!” Olle Holmberg i DN

Björn-Erik Höijer

Solvargen 17:50, inb. 22: Ljus och solig är grundtonen i tredje delen av Björn-Erik Höijers finstämda självbiografi örn drömmaren Martin i brytningsåren mellan barndom och ungdom. ”Ett nytt vittnesbörd örn mänsklig ■bredd och konstnärlig mognad ... spänner över väldiga motsatser i stoff och stämning.” Gunnar Brandell i SvD

Ivar Lo-Johansson

Stockholmaren ,15:50, inb, 20: — Gårdfarihändlaren har nu blivit stockholmare och arbetar som expressbud nied hemliga författardrömmar, älskar ungdomsklubbisten Ingeborg och imiterar Dan Andersson i grön jägar rock i denna överdådiga, rikt satiriska och fantastiska självbiografi. ”Ett av svensk litteraturs stora mästerverk.” A. Gunnar Bergman i AT

Sigfrid Siwertz

Pagoden Aldrig har Siwertz varit säkrare, yidsyntare och kvickare än i denna inya roman örn kärlek mellan en ung kvinna .oell en äldre man. ”Kvickhet', livserfarenhet och bländande intelligens — en väsentlig hök.” Sten Selander i SvD 16: 50, inb. 21:- &

NOTISER

Am

elus

.. plötsligt hördes ett väldigt brak och fram ur djungeln störtade en hjord av vilda Hemingwayer.” Ur Jonathan Capes förlagstidning Now and Then. Hans kropp återfanns aldrig, men på stället, från hvilket han kastade sig, fann man en sliten och urblekt medalj af tyskt silfver, knuten vid en grof läderrem, som den beklagansvärde mannen synbarligen burit kring halsen. Denna medalj hade följande inskription: ’C. J. L. Almqvist. Ingenio et diligentia’. På frånsidan funnos icke graverade, men skrifvna de enkla orden: ’Domi bene est’. Så uppdagades det öde, som träffat den länge saknade mannen, hvilken sålunda ändade sina vandringar lik en litteraturens Kain, som i tjugotvå långa år färdats omkring i verlden nied vanärans märke på sin panna och hädelsen i hjertat; ty det lider intet tvifvel, att den gamle hemlöse mannen, som så länge kring halsen burit det enkla vittnesbördet om sin hemlängtan, var den en gång ryktbare Christian Johan Leopold Almqvist (sic!), ett af de största snillen och yppersta författare, Sverige någonsin eget’.” Så långt legenden. Men det finns inga legender, som inte är stämda efter känslorna hos den som läser och fängslas av dem. Legender är symboler, och denna är tecknet på den hemlängtan till gåtfulla avstånd, som så ofta beslöjade Stig Dagermans blick för jordelivets ångestfulla fängelse. Episoden har slutligen sitt litteraturhistoriska intresse för att den kan ge en vink om hur diktaren hade tänkt sig epilogen till den själsrapsodi, som börjar med Newton och Swedenborg i Hogarths London — och med Guds nattliga besök hos forskaren och metafysikern. E. R. Gummerus

Hemingways första bok

hette ”Three Stories and Ten Poems” och kem ut som privattryck i Paris 1923. Upplagan var 300 exemplar, vilka i dag nästan torde vara värda sin vikt i dollarsedlar. De tre novellerna var ”Up in Michigan”, ”Out of Season” och ”My Old Man”, som alla ingår i författarens novellsamling ”The First 49 Stories”. Året därpå utgavs, likaledes i Paris, ”in our time”, i en upplaga på 170 exemplar. 1925 utkom denna novellsamling i utvidgat skick hos Boni & Liveright i New York, i en upplaga på 1 335 exemplar. Nästa bok var ”The Torrents of Spring”, 1926 (1250 ex.), en tämligen elak liten parodi på Sherwood Anderson. Enligt flera uttalanden lär Hemingway sedan ha ångrat att han gav ut ”Torrents of Spring” och den har inte tryckts om med samma fart som hans övriga verk. Om man bortser från några småskrifter inledde Hemingway därpå raden av sina stora, kända verk: ”The Sun Also Rises” (1926), av många räknad som hans bästa roman, novellsamlingen ”Men without Women” 1927, ”A Farewell to Arms” 1929, tjurfäktarboken ”Death in the Aftemoon” 1932, ”Winner Take Nothing”, nya noveller 1933, ”Green Hills of Africa” 1935, ”To Havé and Havé Not” 1937, ”The Fifth Column and the First Forty-Nine Stories” 1938 (en teaterpjäs och samlade noveller), ”For Whom the Bell Tolls” 1940. Efter denna stora roman, vars första upplaga var 75 000 exemplar, tog Hemingaw en lång paus till 1950, då han kom med ”Across the River and Into the Trees”, följd av ”The Old Man and the Sea” 1952. Den senare beräknas ingå som ett parti av den väldiga sjöroman som Hemingway låst in i sitt bankfack i Havanna som framtida tillgång.

På svenska

finnas alla romanerna utom ”The Torrents of Spring”, vidare ”Green Hills of Africa” och ett urval av novellerna. En fullständig upplaga av de senare kommer 1955 och även tjurfäktningsboken är under översättning. Det kan förtjäna att nämnas att ”The Sun Also Rises” översattes redan 1929 på Holger Schildts förlag. Översättningen, av Bertel Gripenberg, vax dock alltför omsorgsfullt ”vårdad” för att boken skulle göras rättvisa. Först när Thorsten Jonsson översatte ”To Havé and Havé Not” 1939, fick vi ett svenskt språk som kunde visa hurdan Hemingway egentligen 1

BLM

har Hemingway förekommit många gånger, både som författare och som objekt för essayer. Redan i första årgången, 1932, finns en av hans mest kända noveller, ”The Killers” under titeln ”Mord på beställning”. Bland de många bidrag om honom som under årens lopp influtit kan särskilt framhållas den kanske främsta studien över hans författarskap hittills, Robert Penn Warrens essay i septembemumret 1947.

Ett inlägg

i frågan om Rimbauds besök i Sverige, som behandlades av Helmer Lång i föregående nummer, har kommit BLM till handa, men kan på grund av utrymmesbrist införas först i nästa nummer. 858

NYA UTLÄNDSKA BÖCKER

NYA UTLÄNDSKA BÖCKER

Ett redaktionellt urval bland aibeten som icke omnämnts på annan plats i detta nummer, huvudsakligen baserat på kataloger, recensioner, annonser o.d. Danmark och Norge Gruk av Kumbel Kumbel 1. Gyldendal. Köpenhamn. 6: 75. Innan Kumbel gav ut denna elfte samling av sina utmärkta dagsverser dröjde han fem år, varför han haft 1 600 gruk att välja bland innan han stannade för dessa 88. Skoven av Halfdan Rasmussen. Sch0nbergske. Köpenhamn. 9:75. Dikter, illustrerade av Ernst Clausen. Guds g0gler av Sam Beseko w. Borgen. Köpenhamn. 19: —. Roman om en judisk familjs öden i Ryssland av den kände teatermannen. Kontakten med England 1940—43 av J 0 r g e n H ae s t r up. Thaning & Appel. Köpenhamn. 18: —. Mycket uppmärksammad doktorsavhandling örn de hemliga danska förbindelserna med England under ■ockupationen, fram till den egentliga motståndsrörelsens konsolidering. Avhandlingen ventilerades i Aarhus den 26 november, varvid flera av de i boken nämnda opponerade extra. Nordmenn for tysk krigsrett av Albert Wiesener. Dreyer. Oslo. 14: —. En norsk advokat som försvarat många landsmän i tyska rättegångar berättar sina minnen från dessa. Boken skrevs redan 1946, men det ansågs då olämpligt att publicera den. Om tro og vantro av 0rnulf Ranheimsaeter. Dreyer. Oslo. 18: 50. Essayer av en bland Norges mest kända bokkonstnärer. Muren av Torolv Elster. Tiden. Oslo. 14:—. Denna anti-nazistiska roman utkom 1936 under pseudonymen Hans Briickenberg. På omslaget bar den en S.A.-man, vilket föreföll så förtroendeingivande att den ännu 1944 fick läggas ut i norska bokhandelsfönster. Kvinneverden av Magnhild Haalke. Aschehoug. Oslo. 20:—. En ny stor roman örn Karenanna och Kaja-Augusta. Bj0rnstjerne Bj0rnsons dramatiske diktning av Harald Noreng. Gyldendal. Oslo. 20: —. Analytisk studie. England och Amerika The English Novel: A Short Critical History av Walter Allen. Phoenix. London. 18 s. En utmärkt översikt över den engelska romanens utveckling. Quite Early One Morning av Dylan Thomas. Dent. London. 10 s. 6 d. Dylan Thomas var en flitig föredragshållare och kåsör i radio. Denna volym innehåller hans viktigare bidrag i den vägen.

jd

'pjandimtjj,

Några exklusiva

julgåvor

ro o ro o

tran var

Antikvariska avdelning

för sällsynta böcker

Balzac, H. de: Le chef-d’oeuvre inconnu. Paris: A. Vollard, 1931. Med 13 originaletsningar och 67 original-träsnitt av Pablo Picasso. Tryckt i 240 numrerade exemplar. Kr 1,500: — Suecia antiqua et bodierna. (Stockholm 1660 —1716.) 3 delar omfattande 354 kopparstick + 7 blad register. Delvis nött samtida helskinnband. Kr 950: — Linné: Genera plantarum. Stockholm 1764. Med det sällsynta porträttet av Tanje. Samtida helskinnband. Sjätte och sista originalupplagan. Kr 145: — Hannover, E.: Keramisk handbok. Stockholm 1919/24. 2 delar i 3 band. Lila originalsaffianband. Kr 480: — Braun & Hogenberg: ”Stockholm”. (C:a 1580.) Original-kopparstick i utmärkt samtida kolorit. Två utsikter över Norrmalm och Södermalm på samma blad (33 X 47 cm.). Kr 200: — Walton, ].: The Compleat Angler. London: Nonesuch Press, 1929. 8:°. Med 3 porträtt och 10 kolorerade kopparstick. Original marokängband. Kr 135: — Voltaire: La Henriade. Paris: P. Didot, 1792. 12:0. Utsökt vackert rött marokängband med rik gulddekor. Kr 100: —

Sandbergs Bokhandel

Antikvariska avdelningen Sibyllegatan 8, Stockholm. Tel. 679480 859

NYA UTLÄNDSKA BÖCKER

II li 11IIII li I li li I I li I I I I li I I I 111111 ' V

”Den är ett konstverk och

en konstnärs verk”

New York Times om

Gl.YY.lK GUMMRSSOI

Skepp på himlen

Övers, från danslcan av Bertil Bodén 111. av Gunnar Gunnarsson d. y. 24: 50, inb. 31: — Första fristående delen i islänningen Gunnar Gunnarssons vittberömda självbiografiska romansvit ”Kyrkan på berget”. "Har någonsin i världslitteraturen ett barns förhållande till sin mor skildrats i varmare och innerligare färger”, frågar Stellan Arvidson i sitt förord till denna roman, som redan fått en rangplats i de flesta kulturländers bokskatt. Några amerikanska pressröster: ”Den är ett konstverk och en konstnärs verk — varm, uppriktig och fullständigt betagande. Mästerligt berättad... På många sätt är Uggi en lika tidlös gestalt som unge Copperfield ...” New York Times ”En vacker bok, och i den ett kapitel... som är oöverträffat i den världslitteratur jag känner till.” New York Times Book Review ”Så helt utom det vanliga...” New York Post ”När man läst slut berättelsen, har man en känsla av att man har sett världen och levat en livstid.” New York Sun k. I I II I I I III J li I li I I I li I I I Mrs. Siddons: Tragic Actress av Yvonne f f r e n c h. Verschoyle. London. 21 s. Englands största skådespelerska genom tiderna, känd även genom Gainsboroughs berömda porträtt, har här biograferats med charm och sakkunskap. The Noble Savage av Lawrence and Elisabeth Hanson. Chatto. London. 21 s. En mycket läsbar biografi över Gauguin. Tempestous Journey. Lloyd Georg: His Life and Times av Frank Owen. Hutchinson. London. 25 s. Årets stora politiska biografi i England. Ten Novels and Their Authors av W. Somerset Maugham. Heinemann. London. 21 s. I populär essaystil presenterar Maugham de tio romanförfattare som enligt hans mening är de största och deras största verk: Fieldings ”Tom Jones”, Jane Austens ”Pride and Prejudice”, Stendhals ”Rött och svart”, Balzacs ”Pére Goriot”, Dickens’ ”David Copperfield”, Flauberts ”Madame Bovary”, Melvilles ”Moby Dick”, Emily Brontes ”Wuthering Heights”, Dostojevskis ”Bröderna Karamasov” och Tolstoys ”Krig och fred”. The First Night of Twelfth Night avLeslieHots o n. Hart-Davis. London. 21 s. Ett fascinerande stycke Shakespeare-forskning: förf. bevisar att ”Trettondagsafton” första gången framfördes 6 jan. 1601 i Whitehall inför drottning Elisabeth och hennes förnäma gäster hertig Virginio Orsino och den ryske ambassadören Mikulin. An Autobiography av E d wr i n M u i r. Hogarth. London. 18 s. En fin kritikers och poets självbiografi. Low Notes on a High Level av J. B. Priestley. Heinemann. London. 10 s. 6 d. En humoristisk roman som bl.a. driver skoj med radion. Lord Love Us av William Sansom. Hogarth. London. 8 s. 6 d. Ballader på prosa, illustrerade med teckningar av Lynton Lamb. Riot av J o h n W y 11 i e. Secker. London. 10 s. 6 d. Ny roman av förf. till ”The Goodly Seed”. Denna gång skildrar han raskonflikter i Afrika, ett ämne som nu börjar bli litet slitet. The Heart of the Storm avDavidBeaty. Secker. London. 12 s. 6 d. Denna roman om civilflygare innehåller superba flygskildringar men förf. är inte lika hemmastadd i människoh j ärt at. The Rare Adventure av Bernard Fergusson. Collins. London. 12 s. 6 d. En äventyrsbetonad roman av det mera kompetenta slaget. Abraham Lincoln: The Prairie Years and the War Years av Carl Sandbur g. Harcourt, Brace. New York. $ 7.50. En envolymsförkortning av Sandburgs i sex delar utgivna Lincolnbiografi. Great River. The Rio Grande in North American History av Paul Horgan. Rinehart. New York. $ 10.00. Ett stycke stort upplagd amerikansk pioniärhistoria kring ett av kontinentens mäktigaste vattendrag. 360

NYA UTLÄNDSKA BÖCKER

Satchmo: My Life in New Orleans av Louis Armstrong. Prentice-Hall. New York. $ 3.50. En stor jazzmusiker berättar om sin uppväxttid i New Orleans och de första stegen på den bana som ledde till världsberömmelsen. The Passport av Saul Steinberg. Harper. New York. $ 5.00. Ett nytt album teckningar och halsbrytande litterära infall av den geniale New Yorker-tecknaren. George Washington: Patriot and President av Douglas Southall Freeman. Scribner. New York. $ 7.50. Den sjätte och avslutande volymen av en stor Washington-biografi. Fifty Centuries of Art av Francis Henry Taylor. Harper. New York. $ 5.00. Chefen för Metropolitan Museum i New York har skrivit textkommentarer till denna konsthistoria i bilder, 342 stycken, alla i färg. The Collected Poems of Wallace Stevens. Knopf. New York. $ 7.50. En av Amerikas ledande poeter i samlad upplaga. Stevens är på dagarna direktör i ett försäkringsbolag. The Blackboard Jungle av Evan Hunter. Simon & Schuster. New York. $ 3.50. Roman örn en lärare som får hand om en klass ovanligt svårhanterliga ungdomar. The Huge Season av Wright Morris. Viking. New York. $ 3.75. Roman örn tjugotalets människotyp av en förf. som betecknats som en av de intressantaste bland de yngre amerikanerna. Möst Likely to Succeed av John Dos Passos. Prentice-Hall. New York. $ 3.50. Roman om en politisk karriärist som alltid valde den lättaste vägen. Frankrike Les belles amours av Louise de Vilmorin. Gallimard. 450 fr. En ny roman av författarinnan till ”Madame de” och ”Julietta”. Les bijoutiers du clair de lune av Albert V i d a 1 i e. Denoel. 550 fr. ”Månskensjuvelerarna” är namnet på 1860-talets stråtrövare, som Albert Vidalie skrivit en mycket spännande och hemlighetsfull roman om. Han har lyckats anlägga en ton, en språklig stil som för tanken till tidens skillingtryck och som är mycket tilltalande. Les Mandarins av Simone de Beauvoir. Gallimard. 900 fr. I sin nya digra roman skildrar författarinnan till ”Le sang des autres” de intellektuellas dilemma i politiken. Kritiken har velat känna igen Sartre i den ena av gestalterna, en dubbelfigur av honom i den andra, för så vitt det inte är Camus. Men detta hör till romanens ”petite histoire”. Det intressanta är, att Simone de Beauvoir tycks inta en något annan ståndpunkt än den alltmer kommunistiske Sartre. ?? ?Lika

imponerande

som Noel Cowards

”Havet är vårt öde

John Harris

HAVET SKALL INTE

FÅ DEM

”Den är spännande på det typiskt engelska sättet... Hela boken har över sig något av Noel Cowards ’Havet är vårt öde’... man tror på den, man rycks med av den och känner för och med dess människor ...” R. Adlerberth i BLM ”... en roman med stort underhållningsvärde, en märgfull och frisk sjöroman, som vunnit stor framgång i England, vilket man förstår.” Lars hestad i Aftonbladet tusendet

18:e

13: 50, inb. 18: 50

GEBERS

861

NYA UTLÄNDSKA BÖCKER

FRITZES

Kungl. Hovbokhandel

Mästers of Modern Art Museum of Modern Art New York 25-årsjubilerar med denna volym. 240 sidor, 257 illustrationer, därav 77 i färg. Inb. kr. 34:—. Dictionnaire de Ia Peinture Möderne Nyutkommet konstlexikon i en volym rikt illustrerad i färg och svart. Inb. kr. 51:—. ANDRÉ MAUROIS: Olympio ou Ia vie de Victor Hugo Kr. 16:85. ALEXIS FRANCOIS: Stendhal å Genéve Kr. 12:75. W. SOMERSET MAUGHAM: Ten Novels and their Authors Inb. kr. 17:85. ROBERT COUGHLAN: The private World of William Faulkner Illustr., inb. kr. 15:40. Letters from Charles Dickens to Angela Burdett-Coutts 1841—1865 Edited by Edgar Johnson. Inb. kr. 21:25. J. K. JOHNSTONE: The Blomsbury Group A study of E. M. Forster, Lytton Strachey, Virginia Woolf and their Cirele. Inb. kr. 21:25. The Journal of Katherine Mansfield 1904—1922 Edited by J. Middleton Murry. Definitive Edition. Inb. kr. 25:50. ALAN KEEN & ROGER LUBBOCK: The Annotator The pursuit of an Elizabethan reader of Hållet Chronicle involving some surmises about the early Life of William Shakespeare. Illustr., inb. kr. 17:85. HESKETH PEARSON: Walter Scott His life and personality. Illustr., inb. kr. 17:85. Deutsche Literatur im zwanzigsten Jdhrhundert Herausgegeben von Hermann Friedmann und Otto Mann. Inb. kr. 26:75. WOLFGANG PFEIFFER-BELLI: Geschichte der deutschen Dichtung Mit 149 Abbildungen auf 40 Tafeln. Inb. kr. 38:50. FREDSGATAN 2 Tel. 23 88 00 Stockholm Les Aristocrates av Michel de Saint-Pierre. Table Ronde. 620 fr. Berättelsen om en adlig familj som lever ett fattigt och besvärligt liv på sitt förfallna slott, men som är alltför stolt över sin börd för att tillåta att någon av dess medlemmar blandar sig med uppkomlingar eller penningmagnater. Över dem alla regerar den gamle markisen i kraft av den fadersmyndighet han anser sig ha fått från Gud. Le passage av Jean Reverzy. Julliard. 480 fr. En man kommer hem till Marseille från Söderhavsöarna, för att dö i en obotlig leversjukdom. Boken, som är ett debutverk av en läkare, skildrar dels på ett levande och intensivt sätt mannens liv som hotellägare på den lilla ön Bora Bora, dels med kuslig precision hans väntan på döden. Mon amour av Elisabeth Trevol. Julliard. 480 fr. I form av en blandning av dagbok och oavsända brev berättas här en banal historia om maskinskriverskan som blir sin chefs älskarinna, hur detta förhållande till slut knäcker henne, isolerar henne och leder henne till självmord. En fint nyanserad analys. Le délit av Jacques Sternberg. Plön. 450 fr. En kafkainspirerad bok om den ”skyldige”, som en dag vaknar i en absolut öde stad, den obegränsade frihetens irrgångar, och som till slut övervinner sin rädsla för att acceptera sitt brott. La Fiera av Maria Susini. Ed. du Seuil. 390 fr. Genom en serie olika personer, som beger sig till marknaden, skildras livet i en liten korsikansk by. Roman av Charles Plisnier. Grasset. 495 fr. Bland Plisniers efterlämnade papper har man funnit en del anteckningar om romankonsten, romanförfattarens ställning, romanens källor, samt ett intressant utkast till en roman som ger ett begrepp om hans arbetsmetod. A Ia sante du serpent av René Char. G.L.M. 1 200 fr. En ny diktsamling av René Char med illustrationer av Miro. Le meunier, son fils et råne av René-Jean C 1 o t. Gallimard. 850 fr. Författaren till ”Le noir de Ia vigne”, ”Fantomes au soleil” etc. har utgivit en ny roman. Ecole des peres avJeanAnouilh. Table Ronde. 250 fr. En liten enaktare, som spelats i svensk radio och som nu har haft premiär i Paris med författarens dotter i huvudrollen. Le theme de Faust dans Ia littérature européenne av Charles Dedeyan. Lettres modemes. 900 fr. Den första delen av detta omfattande verk av professorn i jämförande litteraturvetenskap vid Sorbonne, behandlar 15-, 16- och 1700-talen. Journal littéraire av Paul Léautaud. Mercure de France. 750 fr. Léautaud, den kattälskande enstöringen, har nu börjat ge ut sin dagbok. Första delen sträcker sig från 1898 till 1906. 862

NYA UTLÄNDSKA BÖCKER

Lee chefs d’oeuvre de Ia peinture égyptienne av André Lhote och Hassla. Hachette, Arts du Monde. Paris. 5 800 fr. La peinture égyptienne. De 1’époque des Pyramides au temps des Ramses av Arpag Mekhitar i a n. Skira. 7 000 fr. Två rikt illustrerade volymer om egyptiskt måleri, ett ämne som hittills föga behandlats. Maitres du XIX® siécle et du XX® av Claude R o g e r - M a r x. P. Cailler. 600 fr. En samling studier och essayer om målare, tecknare och skulptörer av en av de främsta franska konstkritikerna. Tyskspråkig litteratur Hermann Hesse — Werk und Leben av Gotthilf H a f n e r. Carl. Nurnberg. DM. 8: 60. En ny monografi. René Rilkes Prager Jahre av Peter Demetz. Diedrichs Verlag. Diisseldorf. DM. 11:80. Denna studie över Rilkes ungdom visar särskilt på hans stora beroende av sin mor. Hugo von Hofmannsthal av Theodor Heuss. Wunderlich. Tiibingen. DM. 1:80. Ett minnestal, hållet av Västtysklands president. Der Erste Gang av Friedrich Georg Junger. Hanser. Munchen. DM. 12: 60. Ernst Jiingers bror, som förut publicerat dikter, noveller och essayer, debuterar nu som romanförfattare. Hans bok tilldrar sig under Första världskriget, vid österrikiska armén i Galizien. Stiller av Max Frisch. Suhrkamp. Frankfurt. DM. 18:50. En man flyr bort från arbete och äktenskap för att till sist upptäcka att man inte kan komma undan sitt liv. Roman av en på senare tid livligt diskuterad schweizisk dramatiker. Squirrel av Ernst Penzoldt. Suhrkamp. Frankfurt. DM. 8: 50. Hjälten i denna finurliga och älskvärda berättelse är ett slags Puck, ett halvt överjordiskt väsen vid namn Squirrel. Ich stelle mich av Hans Habe. Desch. Munchen. Den nu fyrtiofyraårige författaren till ”Örn ock tusen falla” har utgivit sina memoarer, som redan hunnit bli ytterst omstridda. Eine Sache wie die Liebe av Hans Bender. Zsolnay. Wien & Hamburg. DM. 9:80. Denna debutroman av en trettioåring har prisats för sin enkla, klara och originella berättarton. Im Rasthaus. Herbig. Berlin/Grunewald. DM. 9: 80. Trettiotvå noveller av moderna tyska författare. Här finns också Bender med, men uppges i sin novell lida av ”svår Hemingwayinfektion”. Arn Tor des Himmels av Gertrud von Le Fort. Insel. Wiesbaden. DM. 4:80. Relationerna mellan atomforskning och tro diskuteras i denna korta berättelse av den katolska författarinnan. GOTHIA-BÖCKER - GODA BÖCKER

På bestsellerlistan

jÅ

Madame de

POMPADOUR

Kunglig älskarinna

Idel lovord

”På en gång sympatisk, fängslande och vederhäftig.” F. riksbibliotekarien Oscar Wieselgren i Sv. D. ”Smythes vackert illustrerade bok kan hälsas välkommen, väl dokumenterad som den är och sympatiskt skriven.” Fil. dr Harald Schiller i Sydsv. Daghi. Illustrerad. 16: 50, inb. 21: —

ll:e tusendet i press före jul

Operans

nya Carmen

Kerstin Meyer

berömmer

SPANIEN

i spegeln

”När jag läste Spanien i spegeln fick jag en levande och inspirerande bild av Spanien, dess folk och dess natur. Nu önskar jag bara att med egna ögon få se och uppleva en del av det Ralph Oppenhejm så målande skildrat i sin underbara bok.” Underbart vackert illustrerad 13: 50, inb. 18: — GOTHIA-BÖCKER - GODA BÖCKER 863-

NYA UTLÄNDSKA BÖCKER

Wj 1 k( esc

m

få ea tor Mg _

Böckerna skall tala

-

hyllorna tiga

Den monterbara bokhyllan för Er, som har många böcker — en stabil, prisbillig och linjeren hylla, som underordnar sig böckerna. Höjd upp till 250 cm, byggbar i sidled, flyttbara hyllor. Begär broschyr (Or närmare upplysningar Brunkebergstorg 9 Telefon 2205 60 STOCKHOLM

PERS PECTIVES

En kvartalstidskrift som behandlar AMERIKANSK LITTERATUR MUSIK och KONST Varje nummer redigeras av olika, framstående kritiker och introducerar författare och konstnärer som ännu icke är så kända i Europa samt söker ge en bild av amerikansk kultur av i dag. Varje häfte omfattar c:a 170 sidor samt är illustrerad — helt eller delvis i färg. Den utkommer i engelsk, fransk, tysk och italiensk upplaga och kostar endast Kr 10:— per år (fyra nummer). Kati erhållas i alla boklådor eller direkt från

GUMPERTS FÖRLAG AB

GÖTEBORG Null-Acht-Fiinfzelin, 2. Band. Av Hans Hellmut Kirst. Desch. Munchen. DM. 5: 80. Fortsättning på Kirsts våldsamt debatterade soldatroman, i Sverige kallad ”Korpral Asch gör revolt”. Berlin av Thedor Plivier. Desch. Munchen. DM 16:80. Sista delen i den trilogi som inletts av ”Moskva” och ”Stalingrad”. Gediclite av Franz Werfel. S. Fischer. Frankfurt/Main. DM. 10: 50. Werfels lyrik hör till den betydelsefullaste i modem tysk litteratur. Denna volym innehåller dikter från åren 1908—1945 som han själv ansåg värda att bevaras. Das Spiel um Deutschland avFritzHesse. List. Munchen. DM. 12: 80. Hesse var chef för Deutsches Nachrichtenburo och senare föredragande i engelska ärenden i Hitlers högkvarter. Hans bok skildrar med stöd av delvis nytt material relationerna mellan England och Tyskland fram till kapitulationen. die minute des negers av Wolfgang Weyrauch. Rowohlt. Hamburg. DM. 6: 80. ”Ballader på fri vers” om en färgad stjämlöpare, vars liv sammanfattas i det ögonblick han störtar med flygmaskin. Weyrauch har också utgivit berättelsen ”Bencht an die Regierung” (Frankfurter Verlagsanstalt), enligt uppgift det första försöket att konstnärligt gestalta Hitlers liv. Fiinfzig Jahre unter Deutschen av Friedrich Heilscher. Rowohlt. Hamburg. DM 15: 80. En uppskakande skildring av tysk verklighet under Hitler, av en akademiker från kretsen kring Ernst Junger. Die Studenten von Berlin av Dieter Meichsn e r. Rowohlt. Hamburg. DM 13: 80. Roman av en ung författare om efterkrigstidens studenter och deras försök att finna ideologiskt fotfäste.

I DETTA NUMMER

Karl Vennberg har under hösten tillsammans med Lars Ahlin och Sivar Arnér företagit en resa i Ryssland. T. S. Eliot har utsänt sin dikt om julgranens metafysik i serien Ariel poems, där den utkom någon vecka före detta Björn von Rosen befann, sig när vi senast hörde av honom i Uganda, inte så långt från Hemingways gamla jaktmarker. Teddy Brunius docent i Uppsala, är en av våra ännu mycket få akademiska lärare i det återuppståndna ämnet estetik. 864

Historiska romaner med färg

Alice Lyttkens

Dygdeövning Hedda Sköot igen i en strålande tids- och kärleksroman från frihetstidens Sverige, en karusell aV sköna kvinnor, kavaljerer, politiska ränksmidare, skeppsbroadel och kvicka borgarfruar. ”Livfullt tecknad, rik på färger och dramatiska situationer... en värdefull, spännande och roande lektyr... en begåvad, kvick och skarpsynt författarinna, grundligt beläst på och kunnig örn sjuttonhundratalet.” Harald Schiller i SDS ”Det spärs inte på saftiga färger... vital berättarlust och påtaglig miljökännedom.” Änders Österling i ST 18:—, inb. 23:—, hfr. bd 3.4: —

Peter Nisser

Deri röda mården Peter Nisser återkommer som fullmogen och färgrik berättarkonstnär i denna överdådiga historiska roman från Karl XIIkrigens dagar — en skildring full av skarpskurna människoporträtt och intensivt tecknade miljöer. ”Utomordentligt underhållande, fängslande och intill sista raden kvarhållande... Det är en fröjd för en litteraturrecensent att få tag i en bok, som är så fullständigt fri från all litterär schablon som Peter Nissers ’Den röda mården’... mi är han fullfjädrad.” Elisabeth Tykesson i BLM 17:50, inb. 22: —

Jean Giono

Husaren på taket 'Ert äventyr för dert litterära publiken är denna suveränt skickliga skildring från koleraåret 1838 med den unge husåröversten Angelo Pardi, en (riddare utan fruktan och tadel, i centrum — ett av den provenQalske (mästarens huvudverk. ”En av de få stora och genuina berättarna i en tid som har föga sinne för det .episka.” Gunnar Brandell i SvD ”Eylligheten och kraften I bans skildring är utan många motstycken.” Artur Lundkvist i MT (T9x 50, inbi 24 :50 'Si BONNIERS

En stor lyrikhöst

Erik Lindegren V interoffer Efter 7 års tystnad återkommer diktaren med en ny» fulltonig, perspektivrik diktsamling. ”En ordmusik som strömmar med en styrka och vighet som bara ytterst sällan i vår moderna lyrik.” Johannes Edfelt i DN 9:50, inb. 13:75 Karl Vennberg Synfält ”Ingen av Vennbergs tidigare samlingar ger en så mångsidig bild av poeten. Kanske inte heller en så imponerande bild.” Bengt Holmqvist i ST 8:50, inb. 12:50 Werner Aspenström Hundarna ”Suggererar och lockar, bländar med lysande bilder ... en poesi som det är en glädje att bli delaktig av.” Stig Carlson i MT 8:50 BONNIERS BLM kostar i Danmark 4: —, i Norge 4: — Maria Wine Stenens källa 8: 50 Folke Isaksson Det gröna året 8:75 Sandro Key-Åberg B Uter gök 6:75 Ole Torvalds Strängar av aska 7:50 Lars Forssell F.C. Tietjens 5:75 Bertil Gedda Människors dag 7:50 Birgitta Trotzig Bilder 5:75 Bo Carpelan Objekt för ord 6:75 Viveca Hollmerus Ingenmanstid 6:75